<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>摘抄(1)</title>
    <link href="/2023/09/10/%E6%91%98%E6%8A%84-1/"/>
    <url>/2023/09/10/%E6%91%98%E6%8A%84-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ol type="1"><li><p>You know what Francis said to me when he proposed? I remember hisexact words. He said, "Claire, if all you want is happiness, say no. I'mnot going to give you a couple of kids and count the days to retirement.I promise you freedom from that. I promise you'll never be bored." Youknow, he was the only man—and there were a lot of others whoproposed—but he was the only one who understood me. He didn't put me onsome pedestal. He knew that I didn't want to be adored or coddled, so hetook my hand and put a ring on it because he knew I'd say yes.</p><p>—House of Cards</p></li><li><p>她在这无人知晓的角落里独自盛放，轻轻地确认我的存在，而后又兀自摆动，不再看向我，她并不需要我的认同，她所做的只是不再把我当做客人了，整座岛屿的金光菊都不再在意我，就像我只是她们中的一支。</p><p>——《<ahref="https://tianxianzi.me/2023/08/25/cutleaf_coneflower/">花神归位</a>》天仙子</p></li><li><p>我从来没有遇到过像你这样的人。就好像我是一个住在别的地方的陌生人，或是朋友请吃饭时来的一个看起来很怪的客人。从生我养我的母亲嘴里听到这句话，那种感觉是很奇怪的。在我无比艰难地试着理解妈妈的时候，她也在费尽心力地理解着我。就好像我们被扔到一条断裂带的两边，代际隔阂、文化冲突和语言障碍将我们分隔开来，让我们迷失在迥然不同的世界里，谁也无法理解彼此，谁也满足不了对方的期望。直到过去几年，我们才渐渐从迷雾里走出来，雕琢出足以容纳对方的心灵空间，开始学着欣赏彼此的不同，开始发现我们谱藏的共性。然而，就在我们终于可以结出相互理解的硕果时，却又被无情地分割开来，只剩下我一个人，弧独地解答着一道道再也无法验证答案的谜题。</p><p>——《妈妈走后》</p></li><li><p>当我们反观小蝌蚪找妈妈的故事的时候，童话故事恰恰反映了每个人在人生之路上如何认识到自我和他者的存在与感知。小蝌蚪即为自我，路途中遇到的金鱼、青蛙、乌龟都是客观世界的想象或者无意识，我们根据无数虚无缥缈的无意识追寻自我，却发现他们在某种程度上确实是对的，但是又和完全完满的自我相隔万里。</p><p>因此青蛙妈妈在这里充当小蝌蚪一辈子都在追寻的真实之爱，真实与自我不同，即使当蝌蚪变成青蛙之后，也会发现和妈妈总有更多细节上的出入。这种寻找自我的路上，我们不断发现他者，从而观察自己，再爱上他者，因为他者的真实和自我是不可能完全相同的。</p><p>当学会了爱上不同的能力的时候，我们才开始学会面对真实的客观世界和想象的主观世界的结合，在梅洛庞蒂看来，这种结合的世界才是意义世界。</p><p>——《<ahref="https://www.gcores.com/articles/164167">自我、存在与自由之爱</a>》</p></li><li><p>每当我睡不着望向窗外发呆的时候，看着身边人来人往的时候，或者对生活失去信心的时候，我经常会想，那些和我擦肩而过的人，那些生活在其他角落的人，他们正在经历怎样的人生……</p><p>——《想放弃的那个夜晚》</p></li><li><p>也见过一个很理想的宠物殡葬园区，它并不在城市里特别繁华的地段，而在山里，一个安静的环境。园区有一个透明的、全都是落地窗的建筑，看起来很透亮，里面有各种主题的告别厅，还有一个「纳骨堂」，园区的主理人把寄放骨灰的地方设计成了书架的样子，还特意把收纳骨灰的容器做成了一本书，他认为每个宝贝的生命历程都是一本书。</p><p>——《<ahref="https://mp.weixin.qq.com/s/VpPq3zsXHoAmDgIWC0OQSQ">好好说再见</a>》</p><p><em>这是一篇关于宠物葬礼的公众号文章，但启发着对人的思考，或许我死后也想把骨灰做成一本书，让还愿意了解我的人翻阅我的人生，如果博客写的够多的话，书页上就印上这些文字好了（笑）</em></p></li><li><p>我觉得你只要对它有想法，嗯，为什么？你只要说出你为什么喜欢它，就没有什么高不高级，低不低级。有一些人我可以感觉得出来，ta是在买品味保单。你知道什么叫买品味保单吗？他只要开一个书单，上面有谁谁谁谁，他好像就guarantee了品味，可是你看ta叙述的方式就知道ta没有vibe，你完全可以看出来说他的内心没有click。</p><p>但我后来又感觉到，非常有可能是ta一路养成的过程中，没有人给ta任性的机会，没有人允许ta做一种“我就是喜欢，怎样”“我就是要吃这个，怎样”的事，没有人给ta这种理直气壮任性的机会，ta也没有养护内心的直觉。那种用你本能的、基因的、来自DNA的力量，无理由地去喜爱一件事情的能力，这也是一种才华，这也是一种能力。这能力会消失。所以我有时候觉得说ta不一定是为了要买品味保单。那种没有理由地喜欢和肯定一件事情的能力，可能在ta成长过程中不知道什么时候已经消失或者坏掉了，或者在深处ta可能也没有自信，说“对，我就是喜欢这个”，而我已经到了这个年纪，我真的是：“对啊，管你的！去死！”</p><p>——黄丽群 （摘自博客《<ahref="https://owlswims.com/2023-7-8-mentalfood/">2023.7-8精神食粮</a>》）</p></li><li><p>小红书的口号是‘记录美好生活’，然后你发现重度使用这个APP会确保你不会有任何生活，因为你把生活跳过去了。我唯一有意见的就是这个部分——它是不诚实的。</p><p>——《<ahref="https://podcast.latepost.com/41">晚点聊</a>》（摘自博客《<ahref="https://owlswims.com/2023-7-8-mentalfood/">2023.7-8精神食粮</a>》）</p></li><li><p>在数学中，每当学生用等号、减号或除号划线时，她都必须使用尺子。有一段时间，数学老师允许采采和柔柔徒手书写这些符号，但随后她开始扣分，这对双胞胎很快就适应了使用尺子。这种纪律是对效率的全面强调的一部分：如果孩子们有秩序，他们浪费的时间就会更少。</p><p>该系统还最大限度地提高了父母的支持，同时将投入降至零。家长们被劝阻不要进入校门，偶尔会有拍照或其他特殊事务的人例外。在微信上，家长们忙于收费和其他行政事务，他们交换了无数关于作业、校服和几乎所有其他话题的信息。但是我从来没有看到一位家长给张老师发过建议。没有任何建议，没有任何抱怨，也没有任何批评。学校传达的信息很明确：我们负责教学。</p><p>而聊天群里的“我们”——父母被孩子包容的方式——也是真实的。家长会和每个人同时举行，家长们坐在孩子们指定的桌子上。只有张彤禾和我作为一对完整的妈妈和爸爸出席，因为有了双胞胎，我们有权坐两个座位。每对夫妇都必须选择一位家长参加。</p><p>当家长坐在桌子上的那一刻，他们的肢体语言发生了变化。他们的眼睛一直盯着前方，除了拍摄PowerPoint幻灯片的照片外，他们不玩手机了。会议可能会持续两个小时，但家长们仍然全神贯注。在四个学期里，没有人问一个问题。这一信息也很明确：你们就是来听的。</p><p>——《<ahref="https://mp.weixin.qq.com/s/kC1DTea4J-5S1XbWStcT9w">双重教育</a>》（摘自博客《<ahref="https://owlswims.com/2023-7-8-mentalfood/">2023.7-8精神食粮</a>》）</p></li><li><p>无论是游客、外籍人士、退休人员还是"数字游民"，人们通常反对的是游客对房价造成的影响。里斯本就是一个典型的例子，在许多人眼里，这座城市已经面目全非，因为大量涌入的人只需付得起更高的房租，就能让这座城市变质。迈克尔-奥利维拉-萨拉克（MichaelOliveiraSalac）有一半英国血统，一半葡萄牙血统，常年往返于伦敦和阿尔加维之间。葡萄牙的最低工资为每月760 欧元（650 英镑）。这就无法与大量涌入的人竞争，这些人每月支付 1000欧元购买两居室，并嘲笑这是多么便宜的价格。奥利维拉-萨拉克说，这会产生连带效应。奥利维拉-萨拉克说："主干道上以前都是老牌的多品牌精品店，现在古驰（Gucci）、普拉达（Prada）都来了，所以租金也随之上涨"。新来者"想要寿司、泰国菜、素食。老店无法满足他们的需求，所以就关门了。里斯本失去了灵魂。"</p><p>——《<ahref="https://clip.owenyoung.com/2023/08/21/wish-you-werent-here-how-tourists-are-ruining-the-worlds-greatest-destinations/">希望你不在这里</a>》（该博客摘录翻译自<ahref="https://www.theguardian.com/travel/2023/aug/17/wish-you-werent-here-how-tourists-are-ruining-the-worlds-greatest-destinations">卫报</a>）</p></li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>摘抄</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>闲聊军训</title>
    <link href="/2023/08/29/%E9%97%B2%E8%81%8A%E5%86%9B%E8%AE%AD/"/>
    <url>/2023/08/29/%E9%97%B2%E8%81%8A%E5%86%9B%E8%AE%AD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>由于疫情的影响，我终于在大三即将开始的暑假迎来了自己的大学军训。比起在尚显稚嫩的大一时作为课程的军训，此时的军训已然成为了我思考社会与生活的一个重要素材，如若要从我的想法中拎出几个关键词，我会选择：<em>官僚制、集体、异化</em></p><p>在开营仪式举行之前，军训其实已经开始了——从统一穿着军训服的那一刻。完全一致的服装裹挟着形形色色的人，从头到脚，帽子、上衣、裤子、胶鞋，只留下脸庞作为唯一鉴别个人的标志。它传达着一个强有力、不容置疑的理念：每个人都是一样的，在这个集体中不允许有自我存在，至少在它作为军训团队时不可以。而装束仅仅是这个理念的一处展现。人们常听到的一句话是“服从命令是军人的天职”，在等级森严的官僚制下，下属对上级的命令不得有思考、质疑，所能做的只有服从、执行。于是个体被异化了，同他的本性疏远了，仅仅扮演着他在这个官僚制中的一个角色，和无数与他同为这个角色的战友们没有任何区别，成为了这个庞大机器中真正的一颗螺丝钉。</p><p>那么个体是何以忍受这种异化，继续这种生活的呢？我想，是靠着集体与某种精神的凝聚，而且在大多情景下，这种精神源于对国家、民族的热爱。精神或许是参军的动力，但集体才是生活的支柱。众多战友每天进行着同样的训练，共同忍受着这种生活，并在朝夕相处中建立了深厚的情谊。此外，近乎与世隔绝的他们会沉浸在这样的生活中，在不知不觉中适应，似乎世界就应当是这般模样。而对于上级设定的各种目标和要求，只要有少数人开始去为之努力，那么剩下的人大多也就不再犹豫，在集体的狂热中都开始朝着目标奋斗。一个颇为极端的例子便是杀敌。大多人对“杀生”有着天生的恐惧，更不用说杀敌了，击毙敌人不仅是对战斗能力的考验，更对精神意志有着极高的要求。在我不合实际的理解中，这种精神的力量有多个来源：长久以来对服从命令的习惯、所有战友都在做这种事因而将压力分散到了整个集体中而不仅由个人承受、对民族国家以及战友的眷恋和敌我必有一死的零和博弈的逻辑。事实上，当我在思索这些原因时，脑海中的例子是日军惨绝人寰的杀人竞赛。如若不是靠着官僚制和集体对个体的异化与疏离，我实在难以想象究竟什么样的一群人才能犯下如此滔天罪行。</p><p>实践表明，这套军事化体系的力量是十分强大的。尽管我一直试图以“不走心”的态度置身事外，只是在行动上敷衍过这些天的训练，但当我真正处在那般情景之下，便不自觉地陷入其中了，“很好地”代入了自己的角色，只有时不时在整理自己的思考时才猛然意识到自己的沉沦。或许这正是这套体系的成功之处吧。</p><p>置身如此体系之中，对于一个人的成长究竟是好是坏？它是对人的摧残还是对意志的磨砺抑或是一种对纯粹赤诚的精神的塑造？我纷乱的心找寻不到回答。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于当代青年的交流模式</title>
    <link href="/2023/08/19/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%BD%93%E4%BB%A3%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%BA%A4%E6%B5%81%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    <url>/2023/08/19/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%BD%93%E4%BB%A3%E5%B9%B4%E8%BD%BB%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%BA%A4%E6%B5%81%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="写作诱因">写作诱因</h1><p>继前两天和母亲说明由于不习惯她的说话风格而希望尽量不和她通过微信交流后，今天又被她微信“骚扰”，终于忍不住向她挑明了自己的观点：</p><blockquote><p>你看看你说话全是问句，跟审讯似的</p><p>……</p><p>你问完没有反馈，没有共情或者评论，你只是继续抛出下一个问题或者给出命令，这样让别人很难受，我不缓半天都没法回你</p></blockquote><p>我并不知道这个问题是只出现在我和家长之间，还是具有某种共性。我知道身边有人和家长日常用微信沟通很好，也有人不愿和家长交流，代沟是存在的，但是否是以这种方式出现，我并不确定。或许那些沟通较好的人没有在交流方式上出现这种代沟（我知道有些中年人也会刷b站之类的，和年轻人的隔阂感相对较弱），也可能是那些同学找到了一种恰当的方式来解决这种问题，不过我尚未找到一个很好的解决途径。</p><p>但问题在于，线下和母亲交流时，代沟只出现在一些观点的不同，正常交流的进行并无问题，为何到了线上交流，就变得如此艰难？或许可以简单归结为两代人在这个方面的差异更大，但本文想进一步阐释这些差异，尤其是对年轻人的交流习惯的思考，这也是我之前由于其他原因隐隐约约有些思考的问题。</p><h1 id="当代青年的交流">当代青年的交流</h1><p>当代青年的一个常见现象便是，在线上是水怪社牛，而到线下就变得默默无言，十分社恐。观察青年的线上交流，其中充斥着各种语气词、网络梗、emoji和表情包，前两者已经逐渐融入了我们的线下交流，但后两者由于其形式的限制，无法在线下出现，于是在线下交流时会变得不自在。同时，线下交流时目光的对视、在一句话说完后需要马上回应接上下一句话的压力，也催化了问题的出现。</p><p>我想其中线上交流的几个工具中，影响力最大的便是各种网络梗，从久盛不衰的“114514”、“17张牌你能秒我？”到最近两年兴起的“不讲武德”、“如来”，他们在网络和现实交流中不断出现，无处不在。似乎这些关键词已经成为了一种约定俗成的提示物，每每担任着打破沉默、引起话题的重要角色：只要有人开始将谈话的内容往某一热梗上牵引，其他人便心照不宣地开始沿着那个网络梗的剧本、台词继续说下去，直到完整地“打完一套”之后，话题才会被转移到别的地方（大多数时候甚至是转移到这个梗本身）。如此一来，这段十分无效的交流时间便打破了无话可言的尴尬局面，给所有人提供了一个话题，同时还有了一段空白间隔作为缓冲，给他们时间去思索接下来的话题。此外，网络热梗的幽默、搞笑性也使得年轻人开玩笑时会更多的向这些方向靠近，因为此时的笑点并不是幽默的句子本身，而是这个句子灵巧地连接到了一个大家都公认为幽默风趣、令人发笑的内容，和这个内容曾经有关的发笑的记忆都牵动着神经，让人做出微笑的“条件反射”。</p><p>而另外三者在聊天中的角色则更多的是关乎更为直接和强烈的情感表达。我目前对此并无深入想法，故暂且按下不表。</p><h1 id="中年人的交流">中年人的交流</h1><p><em>此处我谈及的中年人的交流主要是以我母亲为样本的，如若她的习惯并不具有代表性，那本段的分析也就没有什么普适性了。</em></p><p>线上交流代沟的出现并不能全怪青年人，因为即便是社恐的他们也能在线下和父母进行日常的交流。中年人的线上交流方式也被异化了。否则，我无法想象我的母亲在和我交流时连着抛出六七个问句，而对我的所有回答没有任何反馈。这种在我看来过于压抑的聊天氛围并不是她的本意，而是她的线上发言习惯导致的。</p><p>比起每天用着QQ、微信长大的青年人，中年人的日常交流还是以线下面聊和电话（包括语音电话等）为主，那是对他们来说更为自然和放松的交流方式。那么他们在什么样的情景下使用微信呢？</p><p><strong>在工作中。</strong></p><p>他们的微信交流内容大抵是以工作为主的，其他时候即便使用微信也是在打微信电话、转发公众号文章、发些表情包，而不会使用文字交流。那么他们的发言方式也就带上了工作时紧张、压抑的氛围。通过提问从同事那里迅速获取自己工作需要的信息、使用命令告诉同事应当怎么做或者分配任务告诉他们做什么，而且在这种场景下，对别人回复的回应也是很弱的，往往只是一句“谢谢”或“好的”（或者用更真实的中年人表述方式应该是“好滴”，但不知出于什么原因，我非常抗拒使用这个词）。正是这种交流的场景孕育了全是问句和命令的发言习惯。</p><p>此外，大部分中年人对使用手写输入、打字速度慢的特点也抑制了他们在线上用文字表达的欲望，发言的内容会尽可能精简，有时甚至精简到了忘记要去回应别人。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>随想(1)</title>
    <link href="/2023/08/17/%E9%9A%8F%E6%83%B3-1/"/>
    <url>/2023/08/17/%E9%9A%8F%E6%83%B3-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ol type="1"><li><p>有时在更强的困难的情境下，我们反而会因压力的引导与逼迫，获得更好的表现。</p></li><li><p>You don't have to change yourself or try to explain yourself toeveryone. This itself would lead you to people who can really understandyou.</p></li><li><p>对失败及其后果的恐惧，压垮了无数追求卓越的开拓者，让拓荒者亡命于郊野的大地，永远不会成为创新的沃土。</p></li><li><p>社会实践的价值不在于去学习了解一个行业具体的专业知识，而是在社会上看一场真实鲜活的演出：实践地点的人如他们平常所是的进行着他们的生活，但这对我们来说却是这个社会未曾蒙面的领域。新的见闻启发了新的思想，带来新的经历与成长。</p></li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>中美对抗——社会实践有感</title>
    <link href="/2023/08/14/%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E5%AF%B9%E6%8A%97%E2%80%94%E2%80%94%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E6%9C%89%E6%84%9F/"/>
    <url>/2023/08/14/%E4%B8%AD%E7%BE%8E%E5%AF%B9%E6%8A%97%E2%80%94%E2%80%94%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E6%9C%89%E6%84%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>近日在参加学校组织的社会实践，由于行业相关，主讲老师讲了很多关于中美对抗的事情，以及自己的一些看法。虽然很多观点我无法根据自己掌握的有限的信息判断其正确性与合理性，但听完这次讲座后，对这场中美对抗也有了些新的想法。</p><p>对抗出现的必然性是毋庸置疑的，此前阅读马列著作时曾读到，“利益是讲究实际的，世界上没有比消灭自己的敌人更实际的事情了”，二者各自为争夺自己的利益而进行对抗是很自然的事，非要给这场对抗分出个正反善恶对错出来，反倒是多此一举了。当然，各国出于政治宣传的需要，让自己师出有名也是很自然的事，所以在各大媒体宣传时都会加上道德的指责，我对政治涉猎甚少，对此无意对此多加评判，这也不是本文想讨论的核心。</p><p>我此前所思索的问题是，中国在对抗中胜出的可能性所依仗的是什么。美国所依仗的优势是很显然的：自二战以来便积累起的强大经济、科技基础和国际地位。凭借着这些优势，它可以吸纳各国人才，封锁控制各项技术，打压别国的经济和科技……但中国作为一个后起之秀，面对着有百年积累的对手，何以实现反超呢？似乎怎么看来，这都是个死局，美国实行的封锁与制裁实在太过有力。</p><p>在边听讲座边思考时，我寻得了一份答案：中华民族坚韧不拔的意志。</p><p>当欧美国家享受着8小时工作制时，我们在拼命996，工作量近乎翻倍。凭借着这股拼劲，我们一年做着别人几年的工作量，在靠砸时间就能出效果的行业，我们飞速地赶超着。这场对抗，我们的底牌是一代人乃至几代人安逸生活的牺牲。这一情景，似乎和近百年前的抗日战争相同，靠着无数人民的牺牲，换来民族的胜利。在路遥的《平凡的世界》中，有一段我久久难以忘怀的话或许能更好地表达这种情景：</p><blockquote><p>我们姑且不谈论这些行为的实际价值，或者是否通过这种手段就可以改变中国农村一穷二白的面貌。仅就这种倒山改河的气势，你也不能不为中国劳动人民的伟大劳动精神而赞叹。当你看见他们像蚂蚁啃骨头似的，把一座座大山啃掉；或者像做花卷馍一样把梯田从山脚一直盘到山顶的时候；当你看见他们把一道道河流整个地改变方向，如同把一条条巨龙从几千年几万年甚至亘古未变的老地方牵到另一个地方的时候，你怎能不为这千千万万的“愚公”而深受感动呢？而且应当知道，他们是在什么样的条件下完成这样的壮举啊！他们有时一个人一天吃不到一斤粮食，更不要说肉了；拿着和古代老祖先们差不多的原始工具，单衣薄裳，靠自己的体温和汗水来抵御寒冷……就这样，一锨锨一镢镢地倒腾着山河！这就是我们中国的劳动人民！他们曾经修建起雄伟的万里长城，凿通横贯南北的大运河……今天，他们饿着肚子，又气壮地宣称，他们要把“地球戳个大窟窿”……</p></blockquote><p>中华民族向来是一个坚忍的民族，是一个“能吃饱饭就不会造反”的民族，而且是一个很能够把未来、后代的幸福生活作为自己当下牺牲的动力的民族。但从另一个角度看，在吃不饱饭时，中华民族也会迸发出惊人的力量。</p><p>在当下的中美对抗中，摆在新一代青年面前的有两条路：留在国内破釜沉舟与祖国共进退；成为一名“润人”漂泊异乡。早些年或许选择走的人会更多，尽管举目无亲思乡情切，尽管客居他乡难以融入，但在更好的物质条件与生活质量的吸引下，还是选择出走。但随着国际关系进一步紧张，即便身处国外乃至已然入籍的在中国长大的人，也难以置身事外享受国外福利制度的岁月静好，各种搜查排挤亦层出不穷，以至于一部分“润人”开始往回跑。于是，两个选择从原本的一个显著优于另一个，变为同样“烂”的选择。</p><p>知乎是一个以“润人”思想为主流的平台，但即便在此，也有着“应该因为国际形式而放弃留学吗”等一系列问题，昭示着当下青年人的徘徊与不安。一方面他们不能心甘情愿地做更多的工作拿更少的钱，另一方面他们眼馋的那些工作岗位又已经对他们关闭了大门。他们在两者中艰难地抉择着，而我想，随着国际关系日益恶化，会有更多人的选择从离开变为留下。这并不是因为他们突然变得爱国了，而且走投无路了。</p><p>多年以后，如若中国真的赢下了这场对抗，打破封锁问鼎世界，或许会在历史、政治书上歌颂这几代人所做的努力与奉献，讴歌伟大的精神。但实际上，如若不是生活所迫，又有几人愿做如此牺牲呢？由此不由想到当年在抗日战争中牺牲的先辈们，他们中自然有怀抱崇高理想，为赢得民族独立而慷慨赴死勇于牺牲的人，但我想，也会有许许多多平凡的普通人，他们只想过着安稳的生活，奈何为时代所迫，只得做一回英雄。无论是出于何种动机，他们的牺牲都是值得我们尊敬的，我们如今的幸福生活必然要归功于他们，但我想，对于作为先锋的前者，我们应当多一份敬佩；对于作为平凡人的后者，我们还应当怀有一份同情与惋惜。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>安娜卡列尼娜</title>
    <link href="/2023/08/10/%E5%AE%89%E5%A8%9C%E5%8D%A1%E5%88%97%E5%B0%BC%E5%A8%9C/"/>
    <url>/2023/08/10/%E5%AE%89%E5%A8%9C%E5%8D%A1%E5%88%97%E5%B0%BC%E5%A8%9C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="恰逢其时的相遇">恰逢其时的相遇</h1><p>在备考托福而又无心学习的一周里，我尝试用阅读打发时间，但阅读器里翻来翻去，除了教材和学习书籍，便是严肃晦涩的哲学书籍。本就因学习英语而精疲力竭的我完全无心阅读这些过于严肃的读物，于是转而开始寻找相对轻松一些的文学书来阅读。翻着全是诗集的书库（Calibre），忽然想起在大一力学课上老师提到过的《安娜卡列尼娜》，一时兴起便跑去zlib上下载了电子版，导入阅读器开始阅读。不知不觉一下午和晚上时间过去了，读了百余页。从7.23开始阅读，到8.9读完，这本书紧接着考试周后尝试了诸多新鲜事物的一个月后，又深刻地影响着我的人生观。</p><p>不知是幸运还是不幸，最近几个月发生的事让我对这本书的设定有了更真切地理解，如若早些遇到这本书，我或许会对许多地方少些理解，但近来的经历让我完全地融入了小说的设定，在第一天翻开这本小说时便惊呼，“在一系列偶然中，恰逢其时地遇见”。</p><h1 id="引文">引文</h1><p>坦白而言，这本书并不是一本适合摘抄的书，虽然有很多内心活动鲜明地点出了作者的思想，但是没有前后文的情景联系，是无法理解这些内容的。虽然如此，文中仍有许多精炼的语句闪耀着思想的光辉，在此处略作记录，供以后的自己翻阅。</p><ol type="1"><li><p>奥布朗斯基从不选择什么派别和观点，而是这些派别和观点自动来找他，就像他从不选择帽子和衣服的式样，只是穿戴大家都穿戴的。由于进出上流社会，也由于通常在成年期渐渐发达的思维需要有一定的活动，他必须有观点，就像必须有帽子一样。</p></li><li><p>他凭着机灵的头脑，能够揣摩到任何讽刺的内涵：出自何人之手，针对何人，因何事而发。这往往可以使他得到一定的乐趣。</p></li><li><p>她一走出去，家务事就把她缠住。就是现在，在她走进育儿室的短短时间里，英籍家庭女教师和玛特廖娜就趁机向她提了几个刻不容缓、只有她能够回答的问题：孩子们出去玩儿穿什么衣服？要不要让他们喝牛奶？是不是叫人去另找一名厨师？</p></li><li><p>神秘的、美貌绝伦的吉娣也不会爱这样一个不英俊的人，他自认为是不英俊的；尤其不会爱这样一个毫无出色之处的平庸的人。此外，由于他和她哥哥是朋友关系，他过去对待她的态度是大人对待小孩子的态度，他觉得这也是爱情上的一个障碍。他自以为是一个不英俊的善良人，他认为，这样的人做朋友是可以的，而要得到像他爱吉娣那样的爱，就必须是一个美男子，尤其必须是一个出类拔萃的人。</p></li><li><p>比如，你瞧不起社会公务活动，因为你要求一切事情都符合其目的，然而往往不是这样。你还要求一个人的一举一动都有其目的，要求爱情和家庭生活永远是一回事儿，然而往往不是这样。五光十色的人生，一切魅力，一切美，都是由光明和黑暗组成的。</p></li><li><p>吉娣流着眼泪一走出去，陶丽就凭着一个做母亲的当家过日子的习惯立刻看出来，这里有些女人家的活儿需要去做，她就准备做做。她摘下帽子，在精神上挽起袖子，就准备动手。</p></li><li><p>公爵夫人一想到她太对不起女儿，就觉得太可怕，于是她生起气来。</p></li><li><p>谁也不满足自己的财产，谁都满足自己的聪明。</p></li><li><p>卡列宁从来不猜疑。他认为，猜疑是对妻子的侮辱，对妻子应该信任。至于为什么应该信任，也就是为什么完全相信他的年轻妻子永远会爱他，他没有问过自己，但是他从来没有不信任过，因为他一向信得过，而且常常对自己说，应当信得过。可是现在，尽管他的认识并没有改变，仍然认为猜疑是一种可耻的感情，认为应该信任，却觉得自己面对着不合常情的、无法解释的局面，不知道该怎样才好。</p></li><li><p>卡列宁过了一辈子，在官场上干了一辈子，只是和生活的映象打交道。在他碰到生活本身的时候，每一次他都躲避开去。现在他体验到一种心情，就好像一个人很平静地从一座横跨深渊的桥上走过，忽然看到桥断了，下面就是万丈深渊。这深渊就是生活本身，这桥就是卡列宁所过的那种虚伪的生活。他第一次想到妻子有可能爱上别人的问题，感到非常可怕。</p></li><li><p>只是有时候感到美中不足的是，他不能把萦绕在脑子里的一些想法和阿加菲雅以外的什么人谈谈，尽管他也常常和阿加菲雅谈谈物理学、农业理论，尤其是哲学，哲学已成为阿加菲雅爱谈的话题。</p></li><li><p>他只要一想起嫂子，一想起这位可爱而善良的瓦丽雅一有机会就向他提起，她永不忘记他的慷慨大方，非常珍视他的慷慨大方，就知道不可能收回诺言了。这种事就像殴打妇女、偷窃和说谎一样，是不能做的。</p></li><li><p>列文早就发现，在和一些人相处中，如果他们过分谦让和恭顺以至使你感到不自在，那么很快就会由于其过分苛求和挑剔使你无法忍受。</p></li><li><p>不过，要一个不满意的人不把他不满意的事归咎于别的人，也不归咎于最亲近的人，那是很难的。</p></li><li><p>他对安娜的钟情，排除了他心中最后一点跟别人亲密相处的愿望。现在他在所有的熟人中间没有一个知心的朋友。他的交游很广，却都没有什么深交。卡列宁有许多熟人，他可以请来吃饭，请他们参与他所感兴趣的事情，为别人向他们求情，可以和他们坦率地议论别人的事和朝廷的事，但他和这些人的关系只限于习惯和常礼所划定的范围，不能越出这个范围。</p></li><li><p>列文见仆人擦灯罩这样认真，对他的事却漠不关心，起初感到很惊讶，可是仔细一想，他就明白了，谁也不知道也没有必要知道他的心情，因此他更应该镇定、慎重而坚决地采取行动，好打破这种冷漠的局面，达到自己的目的。</p></li><li><p>如果他不爱我，而是出于责任感对我好，对我温存，却没有我所渴望的爱情，那这比仇恨还要坏一千倍!</p></li><li><p>他看出来，在这股社会大浪潮中，冲在最前面和叫得最响的都是一些失意的和受冷落的人：没有军队的司令，没有部的部长，没有刊物的记者，没有党羽的党魁。他看出来，其中有很多轻率和可笑之处；但他也看出和承认，这种不容置疑的日益高涨的热情已经把社会各阶层联合为一体，那是不能不支持的。屠杀同教教友和斯拉夫兄弟的事件，激起大家对受难者的同情和对压迫者的愤恨。塞尔维亚人和黑山人为正义事业所进行的英勇斗争，在全体人民中激发了不是在口头上而是在行动上支援兄弟民族的愿望。</p></li><li><p>这是一种很大的谬误，但这是人类若干世纪以来在这方面苦苦探索的唯一的和最新的成果。</p><p>这是一种最新的信仰，人类几乎在所有领域的思想探索都建立在这种信仰之上。这是一种占主导地位的见解，列文不知怎的，也不知什么时候，不由自主地接受了这种见解，认为这总是比较明白的。</p><p>但这不仅是一种谬误，这是一种邪恶力量的残酷嘲弄，这种力量是邪恶的，敌对的，是不能向其屈服的。</p></li></ol><h1 id="读后感">读后感</h1><p>就男性角色而言，几乎在每一个人物身上我都能找到自己的影子，或是引以为傲的列文那般对人生意义的探索和思考，或是羞于承认的卡列宁式的保守与自我欺骗，甚至在认为和自己完全不是一路人的风流的伏伦斯基和奥布朗斯基身上，也能找到些许蛛丝马迹。许多自己没有清晰意识到的特点，以及此前以为只有自己会这样做而别人不会有的做法和想法，都被托尔斯泰鲜明地展现出来，惊觉其真实与普遍性。</p><p>至于书中的女性角色的思想以及大篇幅的关于爱情、婚姻、生活的情节，则是我未曾了解的领域，只有自己以往的空想，因而完全被书中描绘的崭新世界所震撼。对婚姻与生活的设想，从神圣的两个人互相理解、欣赏的精神生活跌落到每天日常的家庭琐事。海德格尔曾将此在的展开、对自我价值的寻找与实现的过程用“操心”一词描述，这里的操心不是指忧虑，而是需要注意力与思考的付出，需要在一系列的可能性中去选择，并通过自己的行动来将其实现。如此看来，日常的家庭生活似乎更是一个需要操心的领域，而在这里，我们实现了自己“世俗”的价值——在亲属与社会关系中的价值。</p><p>我曾以为，寻找爱情便是寻找和自己的性格、三观十分契合的人，如此便可以分享生活中的乐趣，做出类似的选择。于是拼命地寻找和自己“很像”的人，以此作为从茫茫人海中寻出soulmate的方法，并且认为由此找到的人的关系是十分稳定的，因为知己十分难以寻得。但不久前我意识到，找到一个和自己完全相同的人是不可能的，而以相像程度作为标准也是十分危险的：如若在婚后又遇到了一个更契合的人，又要怎么办呢？这一切问题在从未有过恋爱经历的我的头脑中萦绕，事实上，如若无法解答这些问题，我或许永远不会开始一段关系——我的行动总要给自己一个令自己信服的理由作为交代。但读完这本书后，这些问题如幻象般土崩瓦解了，它们从来不是问题的核心，也不是解决问题的途径。我曾因当前时代条件下，婚姻与经济利益牢牢绑定在一起而认为婚姻和爱情是两回事，但读完此书后，我更为激进地认为这两者本身就是两码事，至少在我的认知中的婚姻与爱情两个概念是两码事。爱情是关乎两个灵魂的欣赏与契合，而婚姻是关乎两个实体的共同生活。</p><p>此外，或许家庭生活和个人的理想追求也是一组矛盾，正如小说的后半部分中，伏伦斯基对自由的不可让步与对安娜热烈的爱之间的矛盾冲突。有限的精力只允许人在有限的事物上“操心”，家庭生活与所谓的事业和人生价值，两个都需要操心的领域是不可兼得的。但在此前的生活中，我竟从未认识到家庭生活这一需要操心的领域，而只是一门心思钻研如何实现自己的人生价值。</p><p>由于这本书给我带来了太多的震撼，我的思想还处于十分杂乱的状态，或许一段时间之后需要重写一篇读后感，但无论如何，本文暂且如此吧。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>读后感</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>A classical derivation of BEC</title>
    <link href="/2023/08/01/A-classical-derivation-of-BEC/"/>
    <url>/2023/08/01/A-classical-derivation-of-BEC/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在讲义上推导巨配分函数时（注：此处指本学期热统课程老师的自编讲义），有一步推导中，我们自然假定了配分函数Z以<spanclass="math inline">\(\frac{V}{N}\)</span>为底，以N为幂次迅速增大。这一说法是不严谨的，因为这个表达式是量纲依赖的，我们需要把动量部分也放进来实现无量纲化。<span class="math display">\[Z=[(\frac{\sqrt{2\pimkT}}{h})^3\frac{eV}{N}]^N\]</span>为了估计这一说法的合理性，我们对除了<spanclass="math inline">\(\frac{V}{N}\)</span>的部分代入常数的具体数值，估计其量级。<span class="math display">\[(\frac{\sqrt{2\pi mkT}}{h})^3\approx10^{30}m^{-3}\]</span> 其中，质量取为单位原子质量，温度取为300K。</p><p>这个式子意味着，为了使底数的数值近似为1，我们需要把平均每个粒子所占据的体积控制在<spanclass="math inline">\(10^{-30}m^3\)</span>，而对其取立方根即为<spanclass="math inline">\(10^{-10}m=1A\)</span>，恰为原子半径！考虑到当前的实验手段可以将温度控制到mK的量级，我们完全可以实现使得配分函数的底数小于1，因而在没有引入<spanclass="math inline">\(e^{-\gammaV}\)</span>的条件下，直接让Z随着N迅速衰减，这也意味着我们无法通过变换得到吉布斯配分函数。</p><p>这个时候意味着什么样的物理呢？极低温下，粒子紧凑地聚集在一起，顺着这些关键词，我们很容易想到一个熟悉的现象：玻色爱因斯坦凝聚。BEC的模型是在量子统计的背景下导出的，有临界温度的存在，那么我们这个让配分函数的底趋近于1的想法，给出的温度估算值又会是什么样的呢？简单的计算给出如下表达式：<span class="math display">\[T=\frac{h^2}{2\pimk}(\frac{N}{eV})^{\frac{2}{3}}\Rightarrow N=eV(2\pimkT_c/h^2)^{3/2}\]</span>该结果与在第四章中推导出的结果十分接近，仅仅将系数2.612变成了e=2.718。</p><p>一个尚未解决的问题在于，为什么底数取为1恰可以对应上BEC？</p><p>由于底数部分刻画了Z随N的变化方式，由于Z对应了亥姆霍兹自由能F，故底数应当体现出F对N的导数的性质，亦即化学势<spanclass="math inline">\(\mu\)</span>，底数趋近于1的行为与化学势趋近于0的行为相对应。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>BEC</tag>
      
      <tag>TS</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Examples of Lindblad equation</title>
    <link href="/2023/08/01/Examples-of-Lindblad-equation/"/>
    <url>/2023/08/01/Examples-of-Lindblad-equation/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文是为本学期量子力学专题研讨课准备的讲义，此前的一些知识内容由另一位同学讲述，故本文并不是一篇适合阅读的文章。发在博客上主要是尝试一下使用Pandoc将latex转换为md后的效果，事实表明对一些相对复杂的公式支持并不好。</p><h1 id="brief-introduction-to-kraus-osr">Brief introduction to KrausOSR</h1><p>Page23</p><p>整个系统被分为bath、system两部分，分别使用下标S、B表示，无下标的量对应整个系统（在不引起混淆的情况下，有时会省略S的下标）</p><p>最一般的系统演化可用酉算符<spanclass="math inline">\(U(t)=e^{iHt}\)</span>表示为<spanclass="math inline">\(\rho(t)=U(t)\rho(0)U^{\dagger}(t)\)</span>。对于bath的初态，我们可以进行谱分解$<em>B(0)=</em>_</p><pre><code class="hljs">\langle \nu \rvert$，$\lambda_\nu$对应了初态处于该态的概率，注意这里我们假定取的$\lvert \nu \rangle$是正交归一的（由之前的讨论，我们知道总能找到一组合适的基底实现）。</code></pre><p>我们关注的system的演化对应了对B取偏迹：<spanclass="math inline">\(\rho_S(t)=Tr_B[(\rho(t))]\)</span>，于是我们可以得到表达式：<spanclass="math display">\[\rho_S(t)=Tr_B[\rho(t)=U(t)\rho(0)U^{\dagger}(t)]=\sum_\mu    \langle \mu \rvertU(t)\rho(0)U^{\dagger}(t)    \lvert \mu \rangle\]</span></p>同之前一样，我们假定初态是解耦的<spanclass="math inline">\(\rho(0)=\rho_S(0)\otimes\rho_B(0)\)</span>，则上式可改写为 $$<span class="math display">\[\begin{aligned}    \rho_S(t) &amp;=\sum_\mu    \langle \mu \rvert[U(t)\rho_S(0)\otimes (\sum_\nu \lambda_\nu    \lvert \nu \rangle    \langle \nu \rvert)U^{\dagger}(t)]    \lvert \mu \rangle\\        &amp;=\sum_{\mu\nu}\sqrt{\lambda_\nu}    \langle \mu \rvert U(t) \lvert \nu \rangle_B\rho_S(0)\sqrt{\lambda_\nu}    \langle \nu \rvert U^\dagger(t) \lvert \mu \rangle_B        =:\sum_{\mu \nu}K_{\mu\nu}(t)\rho_S(t)K_{\mu\nu}^\dagger(t)\end{aligned}\]</span><p>$$ 其中，<spanclass="math inline">\(K_{\mu\nu}(t):=\sqrt{\lambda_\nu}  \langle \mu\rvert U(t) \lvert \nu \rangle _B\)</span>，称为Krausoperator。注意此处内积仅仅是对bath空间的部分，做完内积之后，我们剩下的仍是算符，该算符仅作用在system空间上。（这正是我们研究开放量子系统的思路，把外界的影响"打包"，只关注系统本身的空间）</p><p>使用Kraus operator描述系统演化的表现我们称为Kraus Operator SumRepresntation(OSR)，上述我们写出的形式，有着和薛定谔方程一样的地位（为简单，以下直接称该方程为薛定谔方程）：<spanclass="math display">\[\rho_S(t)=\sum_{\mu\nu}K_{\mu\nu}(t)\rho_S(0)K_{\mu\nu}^\dagger(t)\]</span></p><p>不难验证，Kraus operator满足性质 <spanclass="math inline">\(\sum_{\mu\nu}K^\dagger_{\mu\nu}(t)K_{\mu\nu}(t)=I\)</span></p><p>从另一个角度，我们可以粗暴地把上述薛定谔方程中对初态<spanclass="math inline">\(\rho(0)\)</span>的作用看作一个映射<spanclass="math inline">\(\Phi\)</span>，即<spanclass="math inline">\(\rho(t)=\Phi[\rho(0)]\)</span>，那么由此前我们熟知的一些性质，可以导出这个抽象的映射必须满足某些性质，在此简单列出，我们后面并不会用到这些性质，不详细推导，细节可见讲义：</p><div class="compactenum"><p>Trace preserving: <spanclass="math inline">\(Tr[\Phi(\rho)]=Tr[\rho]\)</span></p><p>Linear</p><p>Positivity：将正定的算符映到正定算符（密度矩阵可以看作算符）</p><p>上一条可以加强为CompletePositivity：和任意维数的恒等算符做直积得到的<spanclass="math inline">\(\Phi\otimesI^{(k)}\)</span>，仍具有Positivity。</p></div><p>性质3和4的区别在初看时很难看出，讲义26页给出了一个反例，有兴趣的同学可以阅读。另一方面，定理给出（Page26），满足上述性质（1、2、4）的映射，都可以有一个Krausoperator sum represntation</p><p>该讲义中还提到过一个有意思的概念：Non-selectiveMeasurement，即我们对一个系统进行测量，但不去读出它的结果<del>（那我岂不是测量了个寂寞？）</del>。这一过程与不进行测量的区别在于，<del>我们知道我们真的做了测量</del>，在测量之后，系统被投影到所测物理量算符的本征态，稍加思考我们便可以注意到，这将会把一个叠加的纯态转变为混态！</p><h1 id="a-simpler-derivation-of-lindblad-equation">A Simpler Derivationof Lindblad Equation</h1><p>简单介绍了Krausoperator的理论后，我们可以用泰勒展开简单地推导LindbladEquation，该部分步骤请直接参考讲义45--47页<del>（懒得敲了）</del>。在此仅列出一些新的参量的关系式备用。<span class="math display">\[K_0=I+L_0dt\]</span> <spanclass="math display">\[K_\alpha=L_\alpha\sqrt{dt},\quad \alpha \ge1\]</span> <spanclass="math display">\[\text{对算符$L_0$的厄米和反厄米部分分解，其中A、H均为厄米算符，H被称为哈密顿量:}L_0=A-iH\]</span><span class="math display">\[A=-\frac{1}{2}\sum_{\alpha\ge1}L^\dagger_\alpha L_\alpha\]</span> <spanclass="math display">\[\frac{\mathrm{d}^{}\rho}{\mathrm{d}t^{}}=-i[H,\rho(t)]+\sum_{\alpha\ge1}\gamma_\alpha(L_\alpha\rho(t)L^\dagger_\alpha-\frac{1}{2}\{L^\dagger_\alphaL_\alpha,\rho(0)\})\]</span></p><h1 id="example-single-qubit">Example: Single Qubit</h1><p>Page18,49</p><p>我们考虑仅有一个qubit的系统，在应用LindbladEquation之前，我们需要先介绍一个研究该问题的十分简单的视角。</p><p>Qubit指二态量子系统，其希尔伯特空间 <spanclass="math inline">\(\mathcal{H}=\mathbb{C}^2=span\{  \lvert 0 \rangle,  \lvert 1 \rangle \}\)</span>，其中的密度矩阵形如： <spanclass="math display">\[\rho =    \begin{bmatrix}    a &amp; b \\    c &amp; d \\    \end{bmatrix}\]</span>由密度矩阵的性质(迹为1、厄米)，这四个参量满足一定约束，最终只有三个自由度，具有如下形式：<span class="math display">\[\rho=    \begin{bmatrix}        a &amp; b \\        b^* &amp; 1-a \\    \end{bmatrix}    \quad a\in \mathbb{R},b\in \mathbb{C}\]</span></p><p>利用我们熟悉的Pauli矩阵： <spanclass="math display">\[\sigma_1=\sigma_x=X=    \begin{bmatrix}        0 &amp; 1 \\        1 &amp; 0 \\    \end{bmatrix}    \quad    \sigma_2=\sigma_y=Y=    \begin{bmatrix}        0 &amp; -i \\        i &amp; 0 \\    \end{bmatrix}    \quad    \sigma_3=\sigma_z=Z=    \begin{bmatrix}        1 &amp; 0 \\        0 &amp; -1 \\    \end{bmatrix}\]</span> 并引入<spanclass="math inline">\(\sigma_0=I\)</span>为单位阵，则密度矩阵的表达式可完全对应以下形式：<spanclass="math display">\[\rho=\frac{1}{2}(I+\sum_{i=1}^3v_i\sigma_i)=\frac{1}{2}(I+\vec{v}\cdot\vec{\sigma})=\frac{1}{2}\begin{bmatrix}    1+v_z &amp; v_x-iv_y \\    v_x+iv_y &amp; 1-v_z \\\end{bmatrix}\]</span> 利用密度矩阵迹为1，本征值非负，有约束条件<spanclass="math inline">\(\Vert \vec{v} \Vert \le1\)</span>，这样的矢量对应了一个球体，即<em>Blocksphere</em>。注意到，由上述表达式，<spanclass="math inline">\(Tr[\rho^2]=\frac{1}{2}(1+\Vert \vec{v}\Vert^2)\)</span>利用<spanclass="math inline">\(Tr[\rho^2]=1\)</span>作为纯态判据可以发现，球面上的态为纯态，而球体内的态为混态。在密度矩阵上作用算符，相当于对球体（上的每一个矢量）进行一定的操作，从而可以得到一定的几何直观。</p><p>介绍完该几何角度，我们回到对Lindbladequation（以下简称LE）的应用，在这个例子中，我们取<spanclass="math inline">\(\gamma_\alpha=0 \quad \forall\alpha\)</span>，此时LE退化为<spanclass="math inline">\(\dot{\rho}=-i[H,\rho]\)</span>，H的一般形式可写为<spanclass="math inline">\(H=h_0I+\sum_ih_i\sigma_i=h_0I+\vec{h}\cdot\vec{\sigma}\)</span>，代入计算对易关系：<spanclass="math display">\[-i[H,\rho]=-\frac{i}{2}\sum_ih_i[\sigma_i,\vec{v}\cdot\vec{\sigma}]=-\frac{i}{2}\sum_{i,j}h_iv_j[\sigma_i,\sigma_j]=\sum_{i,j,k}\epsilon_{ijk}h_iv_j\sigma_k=(\vec{h}\times\vec{v})\cdot\vec{\sigma}\]</span> 由于<spanclass="math inline">\(\vec{\sigma}\)</span>为常量，<spanclass="math inline">\(\rho\)</span>的导数可改写为<spanclass="math inline">\(\dot{\rho}=\frac{1}{2}\dot{\vec{v}}\cdot\vec{\sigma}\)</span>，代入上式的左侧可得：<spanclass="math display">\[\dot{\vec{v}}\cdot\vec{\sigma}=2(\vec{h}\times\vec{v})\cdot\vec{\sigma}\]</span> 将上式拆分为三个标量方程即可得到关于<spanclass="math inline">\(v_x,v_y,v_z\)</span>的方程组，称为<em>Blochequations</em>。可以验证，其解为<spanclass="math inline">\(\vec{v}\)</span>绕轴<spanclass="math inline">\(\vec{h}\)</span>以频率<spanclass="math inline">\(2\Vert\vec{h}\Vert\)</span>转动。（一个不严谨的看法：和<spanclass="math inline">\(\vec{\sigma}\)</span>内积相等直接推出矢量相等）</p><h1 id="example-phase-damping">Example: Phase Damping</h1><p>Page35,49</p><p>上一个例子过于平凡，以至于它看起来完全可以在我们熟悉的封闭系统的框架内解决，接下来我们看一个稍微"复杂"一点的例子。</p><p>取<span class="math inline">\(L_1=\sigma_z=Z,\quad\gamma_1=\gamma,\quad \gamma_{\alpha\ge 2}=0,\quadH=0\)</span>，代入LE得： <spanclass="math display">\[\frac{1}{2}\dot{\vec{v}}\cdot\vec{\sigma}=\dot{\rho(t)}=\gamma(Z\rhoZ^\dagger-\frac{1}{2}\{Z^\dagger Z\rho\})=\gamma(Z\rho Z-\rho)\]</span>注意到<span class="math inline">\(Z\rhoZ=\frac{1}{2}(I-v_xX-v_yY+v_zZ)\)</span>，将上式中各参量展开可得： <spanclass="math display">\[\frac{1}{2}(\dot{v}_xX+\dot{v}_yY+\dot{v}_zZ)=-\gamma(v_xX+v_yY)\]</span>由各参量对应相等可得：</p><p><span class="math display">\[\begin{aligned}    \dot{v}_x=-2\gamma v_x &amp;\Rightarrow v_x(t)=v_x(0)e^{-2\gamma t}\\    \dot{v}_y=-2\gamma v_y &amp;\Rightarrow v_y(t)=v_y(0)e^{-2\gamma t}\\    \dot{v}_z=0 &amp;\Rightarrow v_z(t)=v_z(0)\end{aligned}\]</span></p><p>在<spanclass="math inline">\(\gamma&gt;0\)</span>时，x、y方向随时间增大而指数衰减，z方向保持不变，这对应于将整个Blochsphere以z轴为中心进行收缩。若我们抛弃假定<spanclass="math inline">\(H=0\)</span>，则与上一个例子类似，球体在收缩的同时还会绕某轴转动。</p><h1 id="example-amplitude-dampingspontaneous-emission">Example:Amplitude damping/Spontaneous Emission</h1><p>Page36,50</p><p>取$L_1=^-= </p><pre><code class="hljs">\langle 1 \rvert</code></pre><p>=(<sup>+)</sup><em>1=</em>{}=0 H=0$，代入LE得： $$==(<sup>-</sup>+-{<sup>+</sup>-,})=( </p><pre><code class="hljs">\langle 1 \rvert</code></pre><p> </p><pre><code class="hljs">\langle 0 \rvert</code></pre><p>-{ </p><pre><code class="hljs">\langle 0 \vert 0 \rangle\langle 1 \rvert</code></pre>,})<span class="math display">\[利用展开式$\rho=\frac{1}{2}(I+\vec{v}\cdot\vec{\sigma})$，上式可化为\]</span>=(Z-v_xX-v_yY-v_zZ)<span class="math display">\[仍利用对应项相等，可得： \]</span><span class="math display">\[\begin{aligned}    \dot{v}_x=-\frac{1}{2}v_x &amp;\Rightarrowv_x(t)=v_x(0)e^{-\frac{\gamma t}{2}}\\    \dot{v}_y=-\frac{1}{2}v_y &amp;\Rightarrowv_y(t)=v_y(0)e^{-\frac{\gamma t}{2}}\\    \dot{v}_z=-\gamma(v_z-1) &amp;\Rightarrowv_z(t)=1+(v_z(0)-1)e^{-\gamma t}\end{aligned}\]</span><p>$$ 除了x、y方向发生收缩外，z轴也逐渐收缩到z=1处，系统终态为$ </p><pre><code class="hljs">\langle 0 \rvert$</code></pre><h1 id="example-spin-boson-model-for-phase-damping">Example: Spin-bosonModel for Phase Damping</h1><p>前面的例子都是直接给出了LE中的各L算子，而我们最希望看的情况是，直接给出一个具有物理意义的哈密顿量，我们要如何写出算子的形式呢？我们在这个例子中将进行实际的运算。（当然，这注定是一个十分痛苦的过程。）</p><p>在介绍该部分之前，我们需要简答介绍一下编时算子：</p><p>在哈密顿量含时时，不同时刻的哈密顿量可能会出现不对易的状况，此时我们如果还是希望直接将演化写成积分<spanclass="math inline">\(\inte^{-iH(t)t}\)</span>就需要指定这些指数相乘的次序，以免内部胡乱对易冒出奇奇怪怪的结果，于是我们引入了编时算子，告诉它计算时要按照时间演化的顺序依次相乘：<spanclass="math inline">\(T_+\int e^{-iH(t)t}\)</span></p><p>现在，我们跟着讲义的第十章推导含时作用下的LE方程。</p><h2 id="方程导出">方程导出</h2><p>首先，我们选取<spanclass="math inline">\(\mathcal{H}_S\)</span>中算符的一组基底<spanclass="math inline">\(\{F_i\}_{i=0}^{d_S^2-1}\)</span>，并规定<spanclass="math inline">\(F_0=I\)</span>，并用这组基底展开Krausoperator，得到展开式<span class="math inline">\(K_\alpha(t)=\sum_ib_{i\alpha}(t)F_i\)</span>。此时薛定谔方程化为<spanclass="math inline">\(\rho(t)=\sum_{ij}\chi_{ij}(t)F_i\rho(0)F_j^\dagger\)</span>，其中<spanclass="math inline">\(\chi_{ij}=\sum_\alphab_{i\alpha}(t)b_{j\alpha}^{*}(t)\)</span>。由于我们特别规定了<spanclass="math inline">\(F_0=I\)</span>，我们将含有指标0的项单独列出，以进行化简。<spanclass="math display">\[\rho(t)=\chi_{00}(t)\rho(0)+\sum_{i&gt;0}(\chi_{0i}(t)\rho(0)F_i^\dagger+\chi_{i0}(t)F_i\rho(0))+\sum_{i,j&gt;0}\chi_{ij}(t)F_i\rho(0)F_j^\dagger\]</span>由Kraus operator的归一化关系: <span class="math display">\[I=\sum_\alphaK^\dagger_\alpha(t)K_\alpha(t)=\sum_{ij}\chi_{ij}F^\dagger_jF_i=\chi_{00}(t)+\sum_{i&gt;0}(\chi_{0i}(t)F_i^\dagger+\chi_{i0}(t)F_i)+\sum_{i,j&gt;0}\chi_{ij}(t)F_j^\daggerF_i\]</span> 适当的变换给出： <spanclass="math display">\[\rho(t)-\rho(0)=\frac{1}{2}\sum_{i&gt;0}((\chi_{i0}F_i\rho(0)-\chi_{0i}F_i^\dagger\rho(0))-(\chi_{i0}\rho(0)F_i-\chi_{0i}\rho(0)F_i^\dagger))+\sum_{i,j&gt;0}\chi_{ij}(t)(F_i\rho(0)F_j^\dagger-\frac{1}{2}\{F_j^\daggerF_i,\rho(0)\})\]</span> 我们定义新的参量<spanclass="math inline">\(Q(t)=\frac{i}{2}\sum_{j&gt;0}(\chi_{j0}F_j-\chi_{0j}F_j^\dagger)\)</span>，注意到这是一个厄米算符，则上式可改写为<spanclass="math display">\[\rho(t)-\rho(0)=-i[Q(t),\rho(0)]+\sum_{i,j&gt;0}\chi_{ij}(t)(F_i\rho(0)F_j^\dagger-\frac{1}{2}\{F_j^\daggerF_i,\rho(0)\})\]</span> 开始时，<spanclass="math inline">\(\{F_i\}\)</span>只是我们任意选取的一组基底，现在我们要求选取使得<spanclass="math inline">\(\chi_{ij}\)</span>被对角化的基底（注意到<spanclass="math inline">\(\chi=bb^\dagger\)</span>，可以被对角化），设变换矩阵为u，新的一组基底为<spanclass="math inline">\(\{L_i\}\)</span>，则有关系<spanclass="math inline">\(L_k=\sum_{j&gt;0}u_{kj}^*F_j\)</span>，可以验证，在这样的变换下，我们刚刚推出的方程形式不变，只需把所有的F换为L即可。</p><p>现在我们得到的方程在形式上已经十分接近LE了，为了能够得到LE，我们需要开始作出一些近似。整体思路是，分成以<spanclass="math inline">\(\tau\)</span>为间隔的小时段，将系统的演化再次离散化"打包"，并假定一些好的性质以便于操作，细节可以看讲义Page51--53，我们直接给出最后得到的方程：<span class="math display">\[\dot{\rho(t)}=-i[\langle \dot{Q}\rangle_0,\rho(t)]+\sum_{k&gt;0}\langle\dot{\gamma_k}\rangle_0(L_k\rho(0)L_k^\dagger-\frac{1}{2}\{L_k^\daggerL_k,\rho(0)\})\]</span> 其中，<spanclass="math inline">\(\gamma\)</span>为<spanclass="math inline">\(\chi_{ij}\)</span>对角化后的对角元素，符号<spanclass="math inline">\(\langle\dot{A}\rangle_0:=\frac{A(\tau)-A(0)}{\tau}\)</span>，特别地，可以推导出<spanclass="math inline">\(Q(0)=0\quad \gamma_k(0)=\delta_{k0}\)</span></p><p>最后，为了计算方便，我们将上述方程转化到我们上节课讨论过的相互作用表象下，在此仅列出最后的结果和一些基本关系式：<span class="math display">\[H(t)=(H_S+H_B)+H_{SB}\]</span> <spanclass="math display">\[\frac{\mathrm{d}^{}U(t)}{\mathrm{d}t^{}}=-iH(t)U(t)\]</span> <spanclass="math display">\[\frac{\mathrm{d}^{}U_0(t)}{\mathrm{d}t^{}}=-i(H_S+H_B)U_0(t)\Rightarrow U_0=e^{-iH_St}\otimes e^{-iH_Bt}\]</span><span class="math display">\[\tilde{U}(t):=U_0^\dagger(t)U(t)\]</span><spanclass="math display">\[\frac{\mathrm{d}^{}\tilde{U}(t)}{\mathrm{d}t^{}}=-i\tilde{H}(t)\tilde{U}(t)\qquad\tilde{H}(t)=U^\dagger_0(t)V(t)U_0(t)\]</span> <spanclass="math display">\[\tilde{\rho}_{SB}(t):=\tilde{U}(t)\rho_{SB}(0)\tilde{U}^\dagger(t)\qquad\tilde{\rho}(t)=\sum_\alpha\tilde{K}_\alpha(t)\rho(0)\tilde{K}_\alpha^\dagger(t)\]</span><span class="math display">\[\dot{\tilde{\rho}}(t)=-i[\langle\dot{\tilde{Q}} \rangle_0,\tilde{\rho}(t)]+\sum_{k&gt;0}\langle\dot{\tilde{\gamma}}_k\rangle_0(L_k\tilde{\rho}(0)L_k^\dagger-\frac{1}{2}\{L_k^\daggerL_k,\tilde{\rho}(0)\})\qquad \tilde{Q}=Q-H_S\]</span></p><h2 id="例题计算">例题计算</h2><p>给定哈密顿量：<span class="math inline">\(H_S=-\frac{1}{2}gZ,\quadH_B=\sum_k\omega_k(n_k+\frac{1}{2}),\quad H_{SB}=Z\otimes(\sum_k\lambda_ka_k+\lambda_k^*a_k^\dagger)\)</span> 其中，<spanclass="math inline">\(a_k\)</span>、<spanclass="math inline">\(a_k^\dagger\)</span>是我们熟悉的湮灭和产生算符，<spanclass="math inline">\(n_k=a_k^\dagger a_k\)</span>。利用表达式<spanclass="math inline">\(x=\frac{a+a^\dagger}{\sqrt{2m\omega}}\)</span>，可以得到<spanclass="math inline">\(\lambda_k\propto\frac{1}{\sqrt{\omega_k}}\)</span></p><p>由此，我们计算出在相互作用表象下的哈密顿量为 <spanclass="math display">\[\tilde{H}_{SB}(t)=Z\otimes (\sum_k\lambda_ke^{-i\omega_kt}a_k+\lambda^*_ke^{i\omega_kt}a^\dagger_k)\]</span></p><p>假定bath的初态为Thermal Gibbs state：$$<em>B(0)=e^{-H_B}=</em>{}<sup>e</sup>{-E_} </p><pre><code class="hljs">\langle \nu \rvert</code></pre><p>=:<em>{}^</em> </p><pre><code class="hljs">\langle \nu \rvert$$</code></pre><p>则可以计算出： <span class="math display">\[\langle a^\dagger_k a_l\rangle_B=\frac{\delta_{kl}}{e^{\beta \omega_k}-1},\qquad \langlea^\dagger_k\rangle_B=\langle a_k\rangle_B=\langlea_ka_l\rangle_B=\langle a^\dagger_ka^\dagger_l\rangle_B=0\]</span></p><p>最终得到LE方程的形式为: <spanclass="math display">\[\dot{\tilde{\rho}}(t)=\gamma(t)(Z\tilde{\rho}(t)Z-\tilde{\rho}(t))\]</span></p><p>这个<del>妹妹</del>LE方程好像在哪里见过？历尽千辛万苦，我们终于回到了Phasedamping的例子！</p><p>事实上，这个模型可以精确求解，具体内容有兴趣的同学可以阅读第十一章（友情提醒：开始就会碰到Dyson级数）</p><h1 id="reference">Reference</h1><p>除本次讨论课原计划使用的<em>Lecture Notes on the Theory of OpenQuantum Systems</em>外，在准备过程中还参考了以下来源的资料：</p><div class="compactenum"><p>总是给出错误回答但可以告诉我该搜索什么关键词的ChatGPT</p><p>对于含时哈密顿量，其演化算符的表达式中要出现编时算符（如下图），那什么情况下，编时算符可以去掉呢？- 東雲正樹的回答 - 知乎https://www.zhihu.com/question/544556580/answer/2591618680</p><p>有序积分 - 单纯猫的文章 - 知乎https://zhuanlan.zhihu.com/p/574925885</p></div>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Physics</tag>
      
      <tag>Quantum mechanics</tag>
      
      <tag>Lindblad equation</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>回家</title>
    <link href="/2023/07/29/%E5%9B%9E%E5%AE%B6/"/>
    <url>/2023/07/29/%E5%9B%9E%E5%AE%B6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>中学时，每周最期待的事就是回家：周六的下午，夕阳的光辉撒在走廊里的行李箱上，下课后记下作业，从抽屉里摸出周末要用的习题册，码放在桌子上再收进包里，和同学互相吹捧着谁又提前写完了多少作业可以爽玩一个周末，在欢笑声与万向轮的隆隆声响中，走向校门，寻找拥堵的车流中熟悉的号码。那时的周末，虽有作业的烦恼，但到家之后最先做的事还是锁上房门开始玩手机：恶补追更的网络小说这周更新的章节、看看关注的up主又发了什么视频……完成了这些必要的打卡任务后，开始在贤者模式的“悔恨”之中，心不在焉地写写作业。</p><p>或许是用来放松的印象过于深刻，自高考结束后，几乎未曾能在房间里静下来学些东西。但本就可以随时刷手机的大学生活让我不再有回家的打卡任务，于是，在家的状态就变成了，无聊地打游戏水群消磨时间。而从高中开始，小区门口便一直在修路，让人毫无出门的动力。于是假期回家逐渐变成了一件无聊而痛苦的事，每天无所事事，又被自己什么都没干的内疚折磨着。回家的动力，除了第一年需要考驾照外，只剩下和旧友相约出游以及见见亲人，但前者不常有，后者呆久了也便逐渐麻木了。</p><p>这个暑假，不知是有意还是无意，我大幅减少了自己在家呆着的时间：考完试后是学院安排的一周科研实践；回来后便开始去老师课题组里参观、实践；组里放假后转战托福考试；考完试在北京瞎溜达几天……7.6便考完试的我，迟迟拖到今天才回到家里。回来之前考虑着要不要一周后便回北京继续做科研实践，亦或出去旅游转转，两周后还有一个为期一周的社会实践早就放上了日程，紧接着便是军训、开学。</p><p>“家”，这个我逐渐长大的地方，这间住了十多年的屋子，忽然变成了一个不可久留之所。与其称之为回家，不如说是回到这个自己熟悉的地方旅游休假几天。</p><p>我的根似乎还在这里，对这里的一切都那么熟悉，每次到来都有种安心的感觉，看到自己“今生今世的证据”。我熟悉这房中每一个物件的位置和样子，认得出楼下院子里的香椿、金银花、种下的葱和辣椒，还有那在我的作文中出现了不知多少次的被砍倒的竹林留下的瘦弱遗孤。我还认得小区里绿化的树木和无处不在的蝉鸣、时常凑在楼下聊天的奶奶们、每天变换着位置但总是出现在楼前的那几辆车……</p><p>但我又似乎已经远离了这里，许多事物逐渐陌生起来。邻居的雨棚又换了新色，门口的商铺和广场翻修易主了不知多少次现在里面又是卖着什么样的东西，家门口的菜园又添了许多杂草看起来荒芜了很多，甚至母亲的发型也从记忆中的长发改换为了短发……</p><p>这个地方，于我而言究竟意味着什么呢？</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>为什么写博客</title>
    <link href="/2023/07/28/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2023/07/28/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在公共社交平台高度发达的当下，自己建一个几乎没有人会看的博客似乎是一件不可理喻的事，需要被一堆技术问题困扰，也不及在社交平台上发布方便，这也正是我此前放弃建站的一个主要原因。</p><p>借着刚完成建站的兴奋劲，我尝试回顾究竟是什么坚定了我这次建站的决心。很快，我找到了一个不见得正确但很可以说服自己的答案：<strong>分享欲</strong>。</p><p>去年年底在放开前夕的隔离经历，对我的思想造成了极大的影响，其中一个方面便是让我认识到了自己对孤独的恐惧。我向来是一个喜欢独来独往的人，一个自以为能忍受孤独的人：中学的假期基本上都是宅在家打游戏，很少会和同学约出去玩；看电影、逛景点也都喜欢一个人去，可以沉浸在自己的想法中不被打扰……但那段经历让我意识到自己此前并不孤独，虽然是在独自一人做事，但往往可以有适合的人分享自己的收获和感受，而在隔离期间，自己仿佛和朋友们生活在了不同的世界，很多想法找不到人诉说，仿佛自己被从世界上抹去了，没有任何人注视着我，也没有人可以理解我。那是一种来自灵魂深处的孤独，一种对一个人的存在与价值的否定。</p><p>在孤独感的映衬下，我意识到了自己的表达欲与分享欲，开始明白为什么自己每天在社交平台上花几个小时水群聊天，也开始更加珍视这群可以一起聊天的人。从日常的学校生活到专业课知识的理解，都有合适的朋友可以分享（这从我到现在都没有发过关于物理的内容也可以看出，但客观来讲最大的阻碍是latex和markdown的转换问题），但是唯独对一些所谓的人生问题的思考，自己对哲学半吊子的爱好，却未曾找到合适的人交流。似乎这些问题太过普遍，和谁都可以谈，但又太过严肃和沉重，和谁聊天都无法将话题转到这上面：很难想象突然一本正经地和朋友说“我们来聊聊人生的意义吧”这种话。</p><p>开始时我只是享受思考和收获的过程，后来渐渐喜欢在常用的平台以及云盘的加密空间中，以私密的方式记录自己的思考。但这种记录方式时常会和我的日常生活交杂在一起，使其变得难以回顾；由于觉得不适合在社交平台公开发布这些内容而设置的私密权限，也挫败了对分享的渴望。而博客看起来是我目前接触到的最适合的记录和表达方式。</p><p>在各种社交平台十分火爆的当下，还在使用博客进行交流的人本来就少之又少，这不仅是对合适的读者群体的一种筛选，而且这群人在选择阅读博客时，本身对内容的期待也与社交平台上有所不同。更为严肃的内容或许可以更自然地直接被摆到台面上来讨论，在这样的读者群体中或许也更容易找到能够一起交流的人。但博客的这些特点也导致了其阅读量极少，自己的博客或许很难被人发现之类的问题。好在这对于未曾生活在聚光灯下的我来说不算什么大问题，此前的记录方式完全杜绝了分享的可能性，些许的在未来可能会有人读起这些文字的希望已经足够聊以自慰了。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>随想(0)</title>
    <link href="/2023/07/27/%E9%9A%8F%E6%83%B3(0)/"/>
    <url>/2023/07/27/%E9%9A%8F%E6%83%B3(0)/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文用于整理建站前曾发布在各社交平台的一些随想。</p><h1 id="知乎">知乎</h1><ol type="1"><li><p>存在者存在，存在不存在 本性与表现之矛盾</p></li><li><p>人类逻辑的一致性何以可能？ 是先天形成还是后天的规训？</p></li><li><p>We explain and predict phenomena. We never truly understandthem.</p><p>Initialy, our target is to find out the rules, after which, we boldlytry to understand them, and this would cause tons of troubles andpuzzles.</p></li><li><p>当我们直面事物本身，让它如它所是的那般显现，我们将无法把握这个事物的样子，除了“它是它”以外，我们无可言说。为了深入了解它，为了能够把握这个事物，我们提出了一系列范畴、性质、特点来规定事物，借着这些脚手架，摸索着事物的样子，用一系列问题拷打出它的真实。终于，我们用这些规定认识了事物的一系列特点，但我们脑中那个认识的事物已不再是其本身：这个事物本身绝不是这一系列特点的总和。我们用这些规定建构了对事物的抽象以对其进行认识（这一过程是必要且艰难的），但这一抽象也遮蔽了事物的真实面貌。</p></li></ol><h1 id="qq">QQ</h1><p>这场在冬天开始，又在冬天“结束”的疫情，本身似乎也如一个冬天，想起了刘亮程的《寒风吹彻》：&gt;但在我周围，肯定有个别人不能像我一样度过冬天。他们被留住了。冬天总是一年一年地弄冷一个人，先是一条腿、一块骨头、一副表情、一种心情……尔后整个人生。</p><p>重读《寒风吹彻》，久久不能释怀。疫情中的各位，被冻到什么程度了呢？</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>摘抄(0)</title>
    <link href="/2023/07/27/%E6%91%98%E6%8A%84(0)/"/>
    <url>/2023/07/27/%E6%91%98%E6%8A%84(0)/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文用于整理建站前曾发布在各社交平台的名言摘录与思考。</p><h1 id="知乎">知乎</h1><ol type="1"><li>在这种情況下，我们就不是以空论家的姿态，手中拿了一套现成的新原理向世界喝道：真理在这里，向它跪拜吧！我们是从世界本身的原理中为世界阐发新原理。我们并不向世界说：‘停止斗争吧，你的全部斗争都是无谓之举’，而是给它一个真正的斗争口号。我们只向世界指明它究竟为什么而斗争；而意识则是世界应该具备的东西，不管世界愿意与否。《马克思恩格斯全集》，人民出版社1956年版，第1卷，第418页。</li><li>他们径直以人生行为准则，交托给人们的情感要求。他们似乎彻底不承认有外在准则可循。所以孟子总要争辩义在内而不在外。在他看，勉循外面标准，只是义的袭取，只是‘行仁义’而非‘由仁义行’。《中国文化要义》P97</li><li>逻辑不是关于思维的外在形式的学说，而是关于一切物质的、自然的和精神的事物的发展规律的学说。冯友兰《中国哲学史新编》第四节，引列宁论述黑格尔《逻辑学》</li><li>人类自古以来，总是在自己圈内才有情理讲，在自己圈外就讲力（这是自古及今未曾变的真理）。《中国文化要义》</li><li>"Sie sind ein gescheiter Junge, Einstein, ein ganz gescheiter Jung,Aber sie haben einen großen Fehler: sie Lassen sich nichts sagen!"Weber:"You're a clever fellow! But you have one fault. You won't letanyone tell you a thing. You won't let anyone tell you a thing".《Einstein》</li><li>Becoming is conscious, being unconscious. 《My view of theworld》</li></ol><h1 id="论坛">论坛</h1><p>It wasn t what I saw that stopped me, Max, it was what I didn t see.Do you understand that? What I didn t see. In all that sprawling city,there was everything except an end. There was no end. What I did not seewas where the whole thing came to an end, the end of the world. Take apiano, hmm? The keys begin, the keys end. You know there are 88 of them.Nobody can tell you different. <strong>They are not infinite. You areinfinite. And on those keys, the music that you can make isinfinite.</strong> I like that. That I can live by.You get me up on thatgangway and you rill out in front of me a keyboard of millions of keys,Millions and billions of keys that never end. That s the truth, Max,they never end. That keyboard is infinite. <strong>And if that keyboardis infinite, then on that keyboard there is no music you can play. Youare sitting on the wrong bench. That s God s piano.</strong> Christ! Didyou see the streets? Just the street-----there were thousands of them.How do you do it down there? <strong>How do you choose just one? Onewoman, one house, one piece of land to call your own, one landscape tolook at, one way to die.</strong> All that world just weighing down onyou. You don t even know where it comes to an end. ......<strong>Land?Land is a ship too big for me. It s a woman too beautiful,it s avoyage too long, a perfume too strong, it s music I don t know howtomake.</strong> 《The legend of 1900》</p><h1 id="qq">QQ</h1><ol type="1"><li>Everybody believes in the exponential law of errors [i.e., theNormal distribution]: the experimenters, because they think it can beproved by mathematics; and the mathematicians, because they believe ithas been established by observation.</li><li>See, there’s three kinds of people: dicks, pussies and assholes.Pussies think everyone can get along, and dicks just want to fuck allthe time without thinking it through. But then you got your assholes.And all the assholes want us to shit all over everything! So, pussiesmay get mad at dicks once in a while, because pussies get fucked bydicks. But dicks also fuck assholes. And if they didn’t fuck theassholes, you know what you’d get? You’d get your dick and your pussyall covered in shit!</li><li>I went to the woods because I wished to live deliberately, to frontonly the essential facts of life, and see if I could not learn what ithad to teach, and not, when I came to die, discover that I had notlived.I did not wish to live what was not life, living is so dear; nordid I wish to practice resignation, unless it was quite necessary. Iwanted to live deep and suck out all the marrow of life, to live sosturdily and Spartan-like as to put to rout all that was not life, tocut a broad swath and shave close, to drive life into a corner, andreduce it to its lowest terms, and, if it proved to be mean, why then toget the whole and genuine meanness of it, and publish its meanness tothe world; or if it were sublime, to know it by experience, and be ableto give a true account of it in my next excursion.</li><li>All knowledge is, in the final analysis, history. All sciences are,in the abstract, mathematics. All methods of acquiring knowledge are,essentially, through statistics.</li><li>With 4 parameters I can fit an elephant, and with 5 I can make himwiggle his trunk.</li><li>Scientists are too contentious and too morally and intellectuallyfragile to follow any method consistently.</li><li>Thermodynamics is a funny subject.The first time you go throughit,you don't understand it at all.The second time you go through it,youthink you understand it,except for one or two points.The third time yougo through it,you know you don't understand it,but by that time you areso used to the subject,it doesn't bother you anymore.</li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>摘抄</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“寻找”还是“遇到”？</title>
    <link href="/2023/07/27/%E5%AF%BB%E6%89%BE%E8%BF%98%E6%98%AF%E9%81%87%E5%88%B0/"/>
    <url>/2023/07/27/%E5%AF%BB%E6%89%BE%E8%BF%98%E6%98%AF%E9%81%87%E5%88%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>本文引用内容于2022.11.1发布于校内论坛，建立博客后进行搬运</em></p><p>写这些文字的起因是，有位同学在论坛上说： &gt;“爱情不能被找到的，爱情只能在转角遇到”</p><p>当时的我恰在思考一些关于爱情的问题，便一时兴起放任了自己的表达欲，在论坛上大谈起自己的爱情观，寄希望于可以找到思考类似问题的人一起讨论想法，后来觉得这种行为有些不妥，但既然已经发了也便懒得删掉了。</p><blockquote><p>忽然想到一个问题，如果不去寻找，又要怎么遇到呢？</p><p>（声明：本人无任何感情经历，以下内容纯粹是主观臆断）感觉每个人心中都或多或少对自己的soulmate有一些朴素的期待或者说形象的幻想，可能这个期待并不真实合理，但它是存在的，它有点像一把尺子，我们用它去判断是否应该和某人开始一段关系。但是这把尺子上的很多内容并不是偶尔的一些接触就可以发现或确认的，这需要我们进一步的接触，至少需要成为普通朋友那种经常接触的关系才会得以展现。那如果想“遇到”爱情，就需要这种“前置工作”，即先成为朋友。但至少从你校特殊的情况来看，生活中异性的朋友是很少的，大部分人都只是停留在名字能对上脸但完全没说过话的阶段，那在这种情况下又如何“遇到”爱情呢？这似乎使得“遇到”本身也成为了一种寻找，寻找一些可能符合自己期待的人来成为朋友，进一步接触来了解对方。顺带一提，我对当下年轻人短期恋爱（短期内确认关系，然后可能没多久就分了）的理解就是把这种朋友关系提前视作恋爱关系，但这种观点下什么是恋爱关系似乎又说不清了，总之感觉应该是一种递进的关系，只是我们把称为“恋爱”的门槛降低了</p><p>好了，胡扯完了，有没有谈过恋爱的大佬来批判一下（</p></blockquote><p>或许是在公共平台上讨论爱情观的行为有些过于逆天了，后来一个展开讨论的回复也没有（笑）。但从当下看来，这些想法似乎还是有些问题。</p><p>可能是从小被灌输了比较强的性别观念的缘故，在中学阶段，除了自己有些朦胧的好感的女生，基本上社交圈子里就没有女生了，如果不是因为某些必要的外界压力强行推动交流的进行，平时也很少和女生说话，甚至说起来也有些躲躲闪闪的扭捏。当然，这种现象在大学并没有好转，我所在的大学的性别比例着实一言难尽，而物理系更是将这一特征表现到了极致（但最近的一些经历让我有了些改变，在此暂且按下不表）。这种在现在的我看来近乎病态的成长经历（可惜这种病态似乎在当下是十分普遍的），让我对和异性的交流有些奇怪的看法，以至于会觉得，尝试去接近一个异性都是出于“恋爱”的目的，而因此会对一些和异性的日常交流进行刻意的回避：只要能找男生解决的问题绝对不找女生。</p><p>性别这一特征在我的社交中被无限放大，以至于我完全忘却了在异性间还存在正常的朋友关系，而在这种正常的朋友关系中，“遇到”是可能的。两个人的接触与熟络不必总是以恋爱的动机为驱动，爱情的萌芽可以在日渐深入的接触中逐渐萌发。与此相对的是，以爱情为动机而开始的“友谊”，反倒可能因为过于拧巴而引来不良的后果。</p><p>但从当下实际看来，这一思路的可行性并不高，广泛出现的病态经历与观念背后，自有其深厚的现实基础。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>爱情</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2023/07/26/hello-world/"/>
    <url>/2023/07/26/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to my blog! My name is Alexander Zhang and this is my veryfirst post.</p><h1 id="what-happened-before-the-birth-of-this-website">What happenedbefore the birth of this website</h1><p>For a long period of time, I recorded my thoughts on <ahref="https://www.zhihu.com/people/professor-x-73/pins">Zhihu</a> andlocal word files on my computer. However, I found it hard to manage andreview my records and I really hope to share some of the ideas to otherpeople. So, eventually, I made up my mind to build up this blog torecord my thoughts.</p><p>I have been considering building my own blog since 2022, but my lackof related knowledge prevented me from taking actions. Today, July 26th,2023, I am happy to announce an official end of my sophomore year, whichcould also be considered as end of my bachelor life considering I havealmost gathered all the course credits needed for graduation. A morereasonable date should be 9th July, but not until today have I finishedall the short-term required missions (a TOEFL test is to blame for thedelay). As a reward of finishing all these missions, I finally decide tosit down and build up my own blog by following a <ahref="https://zhuanlan.zhihu.com/p/102592286">tutorial on Zhihu</a>.Anyway, here it is!</p><h1 id="what-is-this-blog-mainly-about">What is this blog mainlyabout</h1><p>Generally speaking, it's about thoughts and knowledge. Thoughts referto philosophical thinkings and ideas gained from daily experiences.Knowledge is mainly about physics, which is my major.</p><h1 id="how-this-blog-is-going-to-work">How this blog is going towork</h1><p>I plan to use both Chinese and English to write blogs. Chinese forthoughts and English for knowledge. This result from the fact that, as anative Chinese speaker, it would be easier for me to express my emotionsand thoughts precisely using Chinese. And I usually learn knowledgethrough English in the university.</p><h1 id="why-dasein">Why "DASEIN"</h1><p>For a long time, I have been a great fan of Existentialism and Idecided to use the term "Dasein" as the name of my blog, which isfrequently used by Heidegger to denote humans. It looks to me as a termrefering to a person who would like to think, to reflect on his life andtry to look for a meaning of it and live a better life. For me, this isthe most important reason why I would like to write blogs and I hope thereaders are also this kind of people. By calling you Dasein, I shows myrespect to you and express my pleasure in meeting you.</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
