<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>小记(2)</title>
    <link href="/2025/10/16/%E5%B0%8F%E8%AE%B0-2/"/>
    <url>/2025/10/16/%E5%B0%8F%E8%AE%B0-2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>23.11.25 周六 初雪</p><p>每年的冬天都在期待那一场初雪，即便知道它一定不会声势浩大，比起一般意义上的冬季一定会姗姗来迟，但似乎只有下过了初雪，才能真正地意识到冬天的到来——无论多么刺骨的寒风都比不过缓缓飘下的雪花那般，能够庄严地宣告冬天的开始。</p><p>北京的秋冬如它井井有条的街道般分明：一次寒潮把枝头吹变了颜色、一场深秋的大风将眷恋的黄叶裹到空中四散、最后是一团水汽，带来久违的初雪，在有些空寂黯淡的天地间点缀些光彩。</p><p>24.1.5 周五 晴</p><p>在北京的最后一天，似乎充满了惊喜，也处处充满感伤，仿佛整个生活都被这即将到来的离别充斥了。</p><p>清晨起来在选课系统选了访学学期的课程，原本犹豫不定的一门课竟是没有习题课+pf制，满心欢喜地选上。</p><p>上午学校开了访学的行前会，本以为会是冗长无聊的会议，却竟也听得津津有味，有不少收获。听着老师和学长们介绍的过往经历和嘱托，心中波澜不起，经历了申请、签证、租房的一系列折腾之后，似乎已经准备好淡然面对国外的生活了。</p><p>开完会匆匆吃了午饭坐地铁出去，刚进站便来了车，而且是特殊涂装的“时光列车”。早在暑假就有所耳闻，但平时出行的时段都是高峰期，压根不是时光列车的运行时段，所以只是一直有些小小的期待，却从未坐到过。近几天地铁广播似乎一直在为时光列车打广告，但在嘈杂的人流中，除了隐约听出了是在中午运行，完全听不清到底是几点。曾经暗暗计划要找个闲暇时间蹲点，但往往一出战就抛之脑后，忙别的事情了。临行前一天偶然坐上了这班车，也算是圆了一个小小的心愿。而且在这个情景下被提前“时光”二字，不免多了几分伤感与怅然，仿若是特地来提醒我回忆过去的时光，又在向我宣告这段时光已然逝去，列车前方的到站，又会有新的生活在等着我。</p><p>收拾了一下午的行李，吃晚饭时忽然看到琴房群里有人出时间，仔细一翻预约时间才想起期末周的琴房格外空闲，于是在群里收了时间，吃完饭跑去琴房练琴。如往常一般爬爬格子、刷一遍3级前那本入门书上几首自己喜欢的曲子，随后对着四级的五线谱挣扎。今天的琴弦似乎格外有力，憋着股劲，期待着在每次拨动时迸发出洪亮的乐音；又格外温柔与配合，老老实实地钉在面板上，不出半分杂音。弹过了前些日子刚练熟的《彝族舞曲》，开始尝试此前另一首最爱的《雨滴》，一首由滑弦填满的曲子，左手在面板上轻快地滑过，留下悦耳的渐变音。一个多小时的练习后，终于勉强弹出了往日记忆中的旋律，奈何下次再练习已不知将是何时。最后一曲《送别》弹罢，抚过几轮琴弦，终将其横放怀中，开始松弦。边松边弹，因松弛而逐渐变低、减弱的乐音，如阵阵幽咽。待到音高已完全不似本来面目，将这位陪伴了近10年的老友放回琴包，锁上门离去。</p><p>24.2.17 周六 UCB-Business library</p><p>时隔一个多月终于开始有“闲心”了，前些天报复性地发了很多博客。</p><p>仔细想来似乎自己什么都没干：阅读上只抽出几个晚上读完了在高铁上已完成了一大半的《百年孤独》，而且没什么共鸣；学业上为了抵扣毕业学分选的全是基础课，而且大部分内容是之前就自己旁听/学习过的，可以说是一无所获；科研上几乎没怎么干活，把之前一个很平凡的结果整理出了一个草稿，换了一个新模型改改代码跑模拟，结果依旧是平凡得不能再平凡，访学期间大家都忙着找科研机会，自己在开学近一个月后才通过线下强行堵截教授要来了一个面谈的机会，但还没有任何可见的进展；生活上倒是变化了不少，自己买菜、做饭，参加各式各样的活动进行社交，但新奇感逐渐褪去后随即被无意义感和孤独包围，做饭和通勤无谓地消耗了太多时间，所谓社交也不过是当场寒暄几句讲讲笑话，此后便再无联系。</p><p>这段日子仿若一场庞大的社交：沉浸其中时只感到快乐和新奇，待到终于散场从中抽身出来，仔细回味却发现无可言说，无尽的孤独感重新涌来。而回归到写博客似乎也不过是无聊与孤独的尽头，无事可做便缩回自己的密室里自娱自乐。但就在刚刚胡思乱想时，忽然间意识了自己未曾察觉的写博客的动机：重新实现自身的统一。</p><p>这一动机或许在建站时尚未出现，其集中体现应是在那封邀请函。起初在记事本上写作只是为了记录，不愿忘记自己思想的火花；后来在博客圈碰到了很多有意思的人，于是打算建站加入他们的行列，此时的博客是我在互联网上的一张名片；但仅仅通过博客交流终究是低频的，毕竟值得分享的念头并非随处可见。所以我将目光转向了自己身边的朋友，或许他们之中有人和我一样渴望这种交流，但也沉浸并局限在自己的思想里，并不向外表达。</p><p>24.2.21 周三 California St.</p><p>晚上正复习准备第二天考试的cheatsheet，倒完水回来看了眼QQ空间，一位高中同学回学校了，并拍下了把子肉窗口，配上的文字是“再要”，仔细一看，果然还是那个熟悉的阿姨。</p><p>除了因为把子肉窗口是大家都爱去的地方之外，这位阿姨被每大家铭记是因为她打菜时的激情互动：“再说”“再要”“大小伙子才吃这么点”……还在九里时这位阿姨就在把子肉窗口打菜，后来高三搬到了紫金校区，她依旧在那里。去年疫情结束后，毕业后第一次返校看望老师们，进了食堂直奔心心念念的把子肉窗口，正准备点上熟悉的青菜、薯条、鸡肉串时，耳边传来一声“再说”，才发现打菜的阿姨依旧是她。刹那间有些恍惚，往日的回忆涌入脑海又转瞬间溜走，一时不知身在何处。</p><p>把子肉窗口的“再要”阿姨，串起了高中破碎的记忆：校区搬迁、班级重排、甚至老师都改换了几位，但食堂窗口熟悉的味道和声音从未变过。回想起高中的日子，我们不再记得往日记得滚瓜烂熟的智学网周练考号（好吧，写完这句话我又想起了熟悉的85380266……）和被考过千百遍的知识点；回到学校时老校区已然更名改姓成了别人的母校，新校区的建筑和设施已全然不再是当初的模样；教室里的面孔乃至校服都已改头换面……曾经每天生活围绕的一切中心都已不再，但在未曾着意之处，却惊喜地发现有些事、有些人还在那里不曾改变。</p><p>“我走的时候还不知道向那些熟悉的东西去告别……我走的时候，我还不知道曾经的生活有一天，会需要证明。……我回到曾经是我的现在已成别人的村庄。”</p><blockquote><p>这是一条穿越时空的补评，在发布该小记前整理回顾时看到这条把子肉又多了分惆怅。</p><p>暑假时又回了一趟高中，才发觉熟悉的校区里熟悉的老师却已所剩无几，有几位退休，还有几位被调去了别的校区。倒是走在路上，时常能看到曾经面熟却又不知姓名的老师。那天的午饭是被拉去教工食堂吃的，起初觉得很怪，后来才得知食堂已经整体改换了窗口，连承包商都变了，曾经的把子肉阿姨不知去了何处。虽然凭着潜在的记忆能够自如地在学校里穿梭，但这块校园已经渐渐陌生起来，这是“曾经是我的，现在已成别人的”校园。</p></blockquote><p>24.3.8 周五 California St.</p><p>对小记系列的印象似乎已经只剩下支离破碎了，原本是打算记录一些微妙而美好的感受，但似乎在那些时刻只想静静地沉浸其中，任由时间流逝，而不是思索如何用文字把他们记录下来，而过后再去追忆当时的感受，脑海中只会浮现出浑然一体的美的享受，如面对着一道精致的菜不知从何下手一般，文字无法言说其特点，于是对于这些不可说的，我只得保持沉默。让它们默默地躺在记忆里，逐渐黯淡，逐渐被忘却，直到未来某天再度不期而遇，共鸣而起的悦耳轻音涌过全身。（写作水平还是那么烂，这句话反复想了好久，却怎么也写不出共鸣的感受，如若用一个情景来描绘的话，大抵是在一个云不多不少的闲暇午后，悠哉踏入郊外矮山上的小亭，趴上栏杆，头向外探去，顿时林间传来一股清风拂面，隐约听到清脆的风铃在耳边回响。）</p><p>好，自娱自乐地玩弄词句先到此为止，说回正题。写博客在我的日常生活中有着很奇特的地位。我可以一连几周完全把它抛之脑后，全然忘了自己还有思考与写作的爱好，一直忙于生活和学习上的各种杂事（准确来说似乎应该称之为“正事”……）。但过了一阵子，或许是感到那种生活有些轻飘飘地怎么也抓不住，或许是积累了些经历之后有了些想法，总之是突然间想要表达些什么，以此来记录、把握、创造自己的存在，于是来了兴致就拼命地写，非写到自己文思枯竭不可，写完心满意足地发到博客上，好像做完了一桩很重要的事，随后回归生活。于是我的博客已经变成了一个月更的状态（笑），不过这个类似生物钟的周期状态也蛮有意思，难不成连这种无病呻吟般的思考也是由生理激素调控的吗？</p><p>如今回过头来看，刚建站时近乎疯狂的内容输出，一方面是因为之前确实积攒了了很多想说的内容，另一方面或许也是带着股兴奋劲。起初一段时间的更新也有些“为赋新词强说愁”的意味。不知不觉大半年过后，写博客已是稀松平常之事，也不像开始时甚至自己给自己更新的压力，觉得每一两周必须要发些什么东西才像话。不过，话虽如此，近来随性更新的内容质量上倒是大不如前了。</p><p>24.3.21 周四 UCB-Physics building</p><p>在量子力学课上复习下节课的固体物理期中考，有一搭没一搭地听课时，突然抬头听到了讲粒子衰变的内容。恍然意识到宇宙中一切都在衰变，足够久以后，一切都会和现在不复相同。世间没有所谓永恒之物，只是所在的时间尺度不同罢了。 想起了庄子的齐物论：&gt;夫天下莫大于秋豪之末，而太山为小；莫寿乎殇子，而彭祖为夭。天地与我并生，而万物与我为一。</p><p>24.6.18 周一 Allston St.</p><p>之前搬离CaliforniaSt.的时候给房东写了一封感谢信，但当时忙着搬行李和安排行程，写了大半没写完，也忘了发出去。今早起来发现房东找我说钥匙找不到了，聊了一会儿误会解除后，顺便把感谢信写完发了过去。把内容贴在博客里留个纪念吧：</p><blockquote><p>Hi Sophia, I have just left the apartment while my roommate wouldstay till afternoon as he told you yesterday. Your kindness and the niceapartment made our four months stay an absolute comfortable andenjoyable experience. And I shall never forget the first night I came tothe US. You came to SFO to pick me up and showed me around theUniversity Ave, helping me to overcome the fear of coming to a newcountry first time. We didn’t talk a lot but shared some interestingexperience, especially the night Mr. Macdonald climbed into ourapartment and we called the police. I will miss you, your apartment andthe nice experience there when I go back to China. These are importantmemories of my life. All in all, thank you again and wish you a happylife.</p></blockquote><p>马上就要回国了，这篇小记不经意间完整地陪伴了我几个月的交换生活。正如前面几篇提到的，当每天都要操心想着柴米油盐和下一顿吃什么的时候，写作的动力确乎少了很多。在繁琐的日常终于结束能够闲下来后，却只想刷刷知乎和b站，在无聊中释放生活的无聊，没有心力再进行学习或是写作。原来这才是生活的真实面目吗？ 要在平常中一点点失去激情与热爱。又或者，这才是真正的生活？</p><p>翻前面几篇的内容时看到了自己对社交的抱怨，想起了当时对“交一个外国朋友”的执念。这种念头在一开始就是错的，交朋友不应以其身份或种族为第一要素，无论身在何处或处于哪种文化氛围之下，朋友都应是交心的结果而非可以追寻的目的。何况，对于第一次出国的我来说，他们是我遇到的第一批，也可能是唯一一批外国人；但对于生活在移民国家的他们来说，我只是他们遇到的诸多中国人中的一个。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>小记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>讲课</title>
    <link href="/2025/10/11/%E8%AE%B2%E8%AF%BE/"/>
    <url>/2025/10/11/%E8%AE%B2%E8%AF%BE/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>去年的秋季学期，我曾担任两门本科生课程的助教，当时主要是为了丰富自己的简历，或许会对申请有些帮助。后来，正如在上一篇博客中提到的，申请全聚德留在本校读研，今年秋天重又担任起同一门课程的助教。不过这一次不再是为了简历，而是靠着研究生微薄的补助“经济独立”之后，打零工让自己的生活宽裕些，况且去年已经带过这门课的助教，上起来没什么压力。</p><p>本文的故事还要从去年的此刻讲起。</p><p>讲课于我而言一直是一份神圣的工作。至少就我自己而言，绝大部分的知识摄入源于上课听讲而非自己看书，总在课堂上打起十二分精神跟着老师的思路走。此时的讲课，便真如古人所言的“传道、授业、解惑”了，在此过程中要把知识严格正确、清晰易懂地传递给学生方才能称得上合格，不然则是误人子弟。</p><p>但从前些年的经历看来，我并不擅长这一工作，虽然在学习知识时会思考得很深入，并确保自己可以清晰理解其内容与逻辑，但在为别人讲解时，往往在台上讲到一半对刚才的话陷入自我怀疑，或是不知下一步该讲什么了。客观来讲这与我没有花费足够的精力备课有关，简单写了个笔记便上去讲，即便只是展示汇报也必定会出岔子。但对于当时只想混个简历的我来说，担任助教也不想耗费过多时间，这个不利条件依旧存在。</p><p>于是，在这份道德压力下，我选择去担任实验课的助教，毕竟这只是国家强制规定的恼人必修课，如同完全流于形式的思政课一般，没多少人真的指望在这里学到知识，让我从负罪感中得以解脱。</p><p>凭着当年上课时认真的预习与实验报告，再加上几次接触实验课题组积累的理解，这份任务对我来说确乎无比轻松，自己只需半小时就可以完成整个实验，而整堂课有足足4小时留给学生。但从这里，我从讲课中学到了第一课，讲实验和做实验是完全不同的两件事。做实验时仅有的要求是理解实验思路和熟悉仪器使用，剩下自然而然水到渠成。但在讲实验时，需要能够发现并解决学生们五花八门的错误：对实验要求的误解、对仪器菜单不熟悉而产生误操作、仪器自己莫名坏掉或是自动设置了不当的参数……这或许是每一位新上任的老师都要面临的问题，只能通过越来越多的讲课见多识广后，才能从表象精准地判断错误方向并帮助解决。</p><p>而在实验的过程完成之后，接踵而来的则是考核评分，一个比看起来要形而上得多的问题。评分是单向度的，它以唯一的分数衡量对学生评价的好坏，并在一定程度上影响着学生的未来，而问题在于，什么是“好”？对于如此一门强制而无用的必修课，如若没有优秀率限制我或许会选择给所有人都打100分，这种课程不应该给他们带来额外的负担或差距，最好可以直接改为pf制。</p><p>但是，“以德报怨，何以报德”，这样的打分思路可以皆大欢喜，却远非公平。有些人认真预习、独立实验，得到高质量的数据并撰写实验报告和反思；有人靠着前人留下的参考资料敷衍了事，讲课不听，实验上出一堆问题让助教解决；甚至有些实验没能做完，报告也不过寥寥几字、要素残缺。不同人在课上的不同投入程度，是否理应在分数上得到相应的体现？他们在这门课上多花的时间如若拿去投入到另一个打分严苛的老师那里，是否本应能拿到更高的GPA？</p><p>上高中后听的第一场讲座来自我们的语文老师，彼时他给我们讲述公平与公正难两全的道理。从打分上看，实现其一亦是不可能之事。</p><p>纷杂之中何为对错？无人话给我知，只得胡乱地凭此刻的想法挑出一个打分标准，是非曲直有他人论说，在此向没得到应有对待的同学致以我的歉意。或许没过几年，回看当时不成熟的想法也只得咧咧嘴角苦笑一番。更或许这一切不过是自多多情，一门实验的分平均到所有实验课，再到GPA对所有课程的评价，些微的差异早已在小数点后数位被忘记。只是，虽然个体仅为群体微不足道的一部分，但群体也不过由无数的个体组成，别无他物。</p><p>以上的内容早已是前尘往事，真正写本文的动机来自前天下午刚刚上完的新学期第一堂课。</p><p>经过去年的教学，各种实验中的错误我早已了然于心，他们能犯的错误归起类来也不过那些。所以，我尽力在每次的教学讲述中，事无巨细地提醒每个可能的易错点，希望更长的讲解可以大幅减少他们后续实验中犯下的错误而省下更多的时间。</p><p>而实践表明，这不过是徒劳。开始实验后他们依旧会出各种各样的问题，那些我已经反复提及的问题。或许会有人以为这应当归咎于学生不认真听讲，再三强调也毫无作用（正如我们从小到大一直被老师教训得那样）。若真能如此宽慰自己，这篇博客也不会出现了，真正恼人的是那些上课明显在认真听讲甚至充分预习的人，依旧会犯这种错误。</p><p>或许这是因为我的表述能力不足，没能正确地让他们理解易错点的核心问题。</p><p>又或许，生活本就如此，我们无法凭借自己的经验来帮助别人躲过所有的教训，正如一代代父母传授的人生经验依旧不会被下一代采纳或真正理解，有些教训只有自己吃了才能刻骨铭心。近些年有两句流传甚广的网络短语，“放下助人情节，尊重他人命运”“事教人，一遍会”，所言恰如此事。</p><p>有时不得不感慨命运弄人。</p><p>这学期的实验课改为两个实验合用一个教室，与我合作的老师恰是当年带过我实验课的老师，他讲的实验是我做的最差的一个。因为他讲课时说的步骤我完全听不懂要怎么做，只有一团乱麻，最后得到的实验数据也非常烂。</p><p>今天我记起当年的实验拖堂拖了许久，最后结束时他发了一句牢骚，大意是“是我讲得不够清楚吗，怎么你们什么都不懂”。3年后，同样的疑问转移到了我身上，当然，程度上我好了很多，或许我没有他当年讲得那样糟糕，又或许是我带的实验更为简单学生们自己发挥得更好（笑）。</p><p>前天的课上，他带的实验准时结束收工，我的实验还有一位同学因为碰到仪器故障被迫拖延十几分钟，他走过来和我打了声招呼便转身离开了。等我收拾完仪器、锁好门，走向食堂时，恰好又碰到了从食堂吃完饭出来的他。饭点的人流中，他主动跟我打了招呼，面带微笑。我一怔，没想到还会在此碰到他，也没意料到他会主动打招呼，赶忙也笑了笑、挥了挥手。</p><p>那份笑容，是一位年长教师望向后辈的笑容。相隔的3年，他或许已经练就了更好的教学方法，让学生们顺利地避开各种潜在的坑；也或许，他已然释怀，不再试图用讲解预防，而是把掉进坑里的学生，熟练地拉上来。</p><p>我希望用高中物理教材里难忘的一段话作结，那是人教版物理选修3-1《致同学们》最后部分</p><blockquote><p>曾有一位旅行者在游览抗州西湖后写过一首打油诗：</p><p>昔年曾见此湖图，</p><p>不信人间有此湖。</p><p>今日打从湖上过，</p><p>画工还欠费功夫。</p><p>如果你在读了前面那些文字之后，对于物理学的博大精深及影响之巨仍然将信将疑，那也没有关系，还是先学下去吧，或许有一天你会拍打着教科书说：“编者还欠费功夫。”</p></blockquote><p>无论是哪种可能的情况，亦无论关乎讲课还是人生，我们都“还欠费工夫”。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>归来</title>
    <link href="/2025/10/08/%E5%BD%92%E6%9D%A5/"/>
    <url>/2025/10/08/%E5%BD%92%E6%9D%A5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>亲爱的读者们你们好呀，好久好久不见了。</p><p>此刻的我正坐在熟悉校园的亭子里，听着淅淅沥沥的雨声，敲下这篇博客。</p><p>没写博客的这段时间里发生了太多太多事情，多到每次想写起的时候仿若一堆重担压在头上，惶恐地不知从何处写起。阵阵雨声中我才恍然明白，先写下当下便是。过去的那些事可以不写，也可以未来再补上，眼前的这份心境却是再不写就会忘记的。</p><p>说能够未来再补上，是因为过去几个月里发生的事太过复杂、重要、刻骨铭心，想必许久都不会忘记。简单说来主要是出国申请的曲折历程，以及全聚德后换到新的课题组、新的方向后，重燃科研的热情。</p><p>下面先解释为什么这么久没有更新，再讲讲今天的经历吧。</p><p>断更并不是没有内容可写了，事实上这段时间里我在脑海中和Obsidian里留下了好多基本完善的想法。核心原因是去年电脑出了问题，重装系统时忘记备份博客的文件夹，后面好不容易有足够的心情重新配好环境准备写作时，却发现GitHub的云端数据漏掉了一些格式文件等，导致hexo生成时一直报错。所幸之前每学期结束后都会往移动硬盘里冷备份一次数据，把博客文件夹也放了进去，总归还是配好的所有的文件得以重新运营博客。仅有的遗憾是期间有一部分放在草稿里的文字由于不会push到GitHub上丢失了。</p><p>而说到那次重装系统，也是一份憋屈的经历。当时触摸板、网卡、触控经常一起出现掉驱动问题，跑去找售后第一步便是无脑让重装系统，说了几遍自己猜测是硬件问题也没有被认可，被迫重装后发现问题一点都没有解决。拆机重新插了插排线莫名好了一些，但时至今日仍旧时不时出现触摸板突然不能用的情况，致使当下这个好不容易恢复起来的环境也随时可能坏掉（苦笑）。刚刚收拾好心情准备开始写作时，有一只通身亮橙色的小蜘蛛爬到了电脑上，合上笔记本盖子仔细端详了一会儿，送走它后一开盖发现触摸板又不能用了，命运或许就是如此弄人吧。</p><p>上午在假期空无一人的教室里自习，忽然意识到自己主要在使用阅读器看书，完全不用呆在室内，兴奋地收拾东西跑出来找户外自习的地方。原本天气预报说下午才会下雨，谁想出门竟是已经刮起了小雨，好在今天出门穿了软壳不惧风雨，找到绿化区旁一个水泥顶的亭子坐下继续看书，或许这将是我未来一年的秘密基地了。但还有份小小的贪心，遗憾自己到假期最后一天才想起户外自习这件事，后面天气渐渐转寒，或许能够在户外惬意地看书敲键盘的日子不多了。</p><p>这次的简短重逢就先到这里吧，我们不久后再见！</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>所之既倦</title>
    <link href="/2024/06/13/%E6%89%80%E4%B9%8B%E6%97%A2%E5%80%A6/"/>
    <url>/2024/06/13/%E6%89%80%E4%B9%8B%E6%97%A2%E5%80%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>虽趣舍万殊，静躁不同，当其欣于所遇，暂得于己，快然自足，不知老之将至；及其所之既倦，情随事迁，感慨系之矣。向之所欣，俯仰之间，已为陈迹，犹不能不以之兴怀，况修短随化，终期于尽！——《兰亭集序》</p></blockquote><h1 id="拍视频">拍视频</h1><p>我曾有过几次拍视频的尝试，甚至还曾在b站上发过几段，但最终都不了了之。回想起当时的动力，客观上是想把b站当网盘用节省自己的存储空间；主观上是碰到了几个自己很喜欢的up主，也想像他们一样分享自己的生活和观点。结果两个目标都没有实现，前者是由于b站对画质压缩的太厉害，导致我上传之后也不愿删掉本地的视频；后者则是因为拍视频本身的“刻意”感。</p><p>拍视频这一行为是无法即兴发生的。视频与拍照不同，其表达的内容是一个动态的过程而非静态的场景。</p><p>遇到了美景，只需掏出相机按下快门便可记录当时所感受到的一切，而且还有充足的时间调整自己的曝光和构图，来更好地表达自己当下的感受，拍完后还有闲暇继续欣赏。</p><p>但若遇到了一件趣事，当你意识到它的有趣进而想把它记录下来之时，它往往已经结束了，你不再有机会拿出相机录制。即便运气够好，碰到了一件还来得及掏出相机进行记录的事，留心于拍摄往往会妨碍你继续享受这件事，拍摄时的“刻意”感可以从以下例子中看出：走了一段路觉得视角动态变化很有意思，但为了录下这个过程需要回到开头重新走一遍；运动时端着相机会影响自己的姿势（以及不在拍摄时，相机本身会成为运动的累赘）；与人相处时，拿出相机和面对相机都会使大家变得不自然，对社恐尤为如此；经历一件事时，我们往往处于第一视角，但记录一件事，尤其是当你希望将这个记录分享给别人时，很多时候需要第三视角的记录才能更好展现事情的全貌，因此你需要寻找一个合适的机位去摆放相机，这一行为本身是和你碰到的趣事无关的，是你刻意为了记录而增加的步骤。</p><p>当你克服了以上拍摄步骤时的刻意感后，你还需要将几个零散拍摄的视频拼接整合到一起才能构成一个完整的叙事，又或者将一个超长的视频剪短来让观众关注在事情的主线而不是在空等的镜头片段中昏昏欲睡。为了进一步提升观看体验，你可能还需要为视频添加字幕，甚至是对视频进行调色。</p><p>诚然，一些问题在拍照过程中也有着类似的对应，相机厂商与各大软件的发展也在逐步降低拍摄后处理的成本，但至少在当下的发展阶段，拍视频的刻意感使得我放弃采用这一方式记录生活。</p><p>对我而言，最难以忍受的关键在于重复，我无法忍受一件事情一成不变地重演时给我带来的无聊与无意义感，拍摄过程与后期处理都是对重复的极致体现。</p><p>这一对重复的厌倦也深刻地影响着我生活的其他方面。</p><h1 id="记录">记录</h1><p>有时自己思索了半天得出了一个很有意思的想法，但若要记录这个想法的产生却需要从头开始重新推一遍，由此带来的重复让我放弃了记录很多思考的内容，这也是博客更新频率这么低的原因之一。</p><p>或许有读者会说，写博客本身不就是这样一个从头开始推出一个想法的过程吗？是的，的确如此。但这些想法能够在博客中被记录下来主要有两个原因：一方面是在我看来它们很重要，需要被记录下来，不然，许久以后隐约想起自己有个什么想法却怎么都想不起来，甚至彻底忘掉有过这个想法时，给我带来的痛苦远大于当下重复推演它们的痛苦；另一方面，写作本身也是我思考的方式，反复斟酌词句、对比上下文思路的过程，也是理清自己的想法完善细节的过程，有些想法恰是写到一半发现自己绕了半天不知道想说什么，便仍在草稿里一直吃灰了。</p><h1 id="分享">分享</h1><p>此外，对重复的厌恶让我的表达欲很低。除非被别人问起，绝大多情况下我不会主动在两个及以上的地方分享一件事。</p><p>经历了一件有意思的事并感到愉悦，大多事件也就到此为止了，不会向别人分享，只是自娱自乐罢了，这在我旅行时表现地最为显著，旅游的我在互联网上相对于人间蒸发。</p><p>如果一件事情和一位朋友的关联很强（如：利益相关、能够和我的感受有强烈的共鸣等），我会在聊天框里飞快地用简短的语言将事情分享给他。而如若和一群人都有关系，我会在聊天群里分享这件事（即便群里的其他人与这件事无关），而绝不一个个私聊。</p><p>如果碰到了一个我想要分享，却不和特定人有关系的事情，往往其归宿取决于其可以被公开的程度，不愿公开的会被放在博客上或在朋友圈/空间设为仅自己可见；可以让较熟的朋友知道的会被发到小圈子的群里；谁看了都无所谓的则会直接出现在朋友圈/空间里。</p><p>总之，分享只会有一次，我不愿重新组织语言到第二个地方去诉说这件事，甚至连直接转发之前编辑好的消息也不愿意，因为转发这一行为本身就是极强的重复性。</p><h1 id="生活">生活</h1><p>可是，生活却总是千篇一律日复一日的。</p><p>到了一个新地方开始路跑时很兴奋，欣喜于沿途的风景与建筑，跑到海边痴痴地望着海浪仿佛能在那坐上一整天；几个月后虽然依旧喜欢海，但已失去了跑去海边的动力，探索完了周边的跑步路线后只想在跑步机上应付自己对奔跑的渴望，再过段时间又会如何呢？。</p><p>刚开始做菜时尝试各种菜式和做法，得意于自己也能做出记忆中的味道；待常见的菜都试过了一遍，“下一顿饭吃什么”便成了永恒的负担。</p><p>中学时狂打游戏上了大学变得“电子阳痿”的我很早便学会了有节制地享受人生为数不多的快乐，对一些有趣的新鲜事物不急于一头扎进去全都试个究竟，而是慢慢地展开，在对当前阶段将要厌倦后再进入下一阶段，完全对这件事失去兴趣后再去做别的事，保持自己的生活总有些盼头而不至于太过无聊。</p><p>只是，当我整理出这些想法后便意识到，这样对快乐的节制本身也变成了一种重复：每过一段时间去寻找一次新的快乐。这种对重复的厌倦如激波一般，其膨胀的速度会逐渐追上你能奔跑的速度，最终将所有一切击垮，至于在那之后会是什么样的生活，现在的我无从知晓。</p><p>这看似是一种被诅咒的生活，但事实上未来的厌倦只会让我更加珍视当下的喜爱，并坦然地接受厌倦的到来。况且，万一有些事情是不会厌倦的呢？ 我不是几年来尚未失去对奔跑的渴望吗？或许爱情也是如此，虽然从未谈过恋爱，但我曾对自己的爱情有过一份思索良久的期盼：</p><blockquote><p>我希望我对你的爱不源于见色起意，不终于习惯使然。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>职业选择</title>
    <link href="/2024/04/25/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E9%80%89%E6%8B%A9/"/>
    <url>/2024/04/25/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E9%80%89%E6%8B%A9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="万物皆空">万物皆空</h1><p>不知已在博客里提到了多少次，过去的这一年对我来说是不gap的gapyear，从课业中解放出来去探索人生。可惜这探索一直没能得到如期的结果，奋力争取出的空闲，只是被迷茫与焦虑填满。只有在听哲学（我对哲学的接触主要来源于b站大学的各种公开课）、听播客、读博客时，才能感到自己似乎在此前预想的道路上走着，在探寻未来的方向。但短暂的欢愉过后，似乎一切又毫无进展。</p><p>考虑过各种科研方向，甚至考虑了几个跨专业的方向，但兜兜转转，依旧无法找到一个能够说服自己为其奋斗一生的行当。尝试去了解为什么有些人能够坚定地在某个方向上深耕多年，选择了当前从事的而非别的什么方向，得到的回答却不尽如人意。有的人有一腔没来由的热情并乐在其中，似乎那就是他们的天职，我时常怀疑自己和他们是否不是一类人，他们是否也曾如我这般诘问过自己为何要做出这般选择；有的人列举了些许理由，但给出的答案在我看来无关痛痒，那些话语可以写在基金申请书上要来经费，却无法回答对内心的拷问；有的人视其为命运，机缘巧合下一路顺着便到了现在的状态；也有的人索性摆烂地说没什么别的可以做了，矮子里面挑将军选了现在的方向，可惜彼时的我尚未打算摆烂，虽然本科即将毕业，却总觉得自己还足够年轻，可以去做换专业之类的事情，如此一来需要挑的矮子未免有些太多了（笑）……</p><p>探索之余，也在继续做着科研，做着机缘巧合下得到的课题。顺利时乐在其中，停滞时怀疑人生。喜乐交替中，渐渐觉得或许所有方向本都一样，同样地有苦有乐，抽象到人的本质与实践等方面或许并无差别，只是形式上各有各的特点，为此而在选择上自寻烦恼实在是多此一举。于是，本就被悬置的意义感对我而言逐渐消解了，进而得出了一个暴论：<em>“一切意义消解后，金钱就成了唯一的导向”。</em>毕竟，不去选择那些世俗意义上“更赚钱”的专业不是因为我们和钱真的有仇，而是自己尚且有所追求，有比财富更值得我为之奋斗的东西。但当这些意义感消解后，既然各行各业都一样，又何苦选择收入微薄的行业呢。刚得出这个暴论后，我写了一篇博客的草稿，题为“意义消解后”，当时写下的内容大概是在吐槽自己试的各个方向都没有满意的结果，但由于全篇都是吐槽，有些写不下去了，便搁置在草稿里没有发出来。写这篇文章时翻文件夹才发现，原来已经是一个多月之前了，看来摆烂的时光总是过得飞快，不过考虑到中间隔了一个春假，倒也还算合理。</p><h1 id="比烂">比烂</h1><p>差不多就在写完那篇草稿没多久，放完春假回来还在纠结职业选择这些事情时，在<ahref="https://tianxianzi.me/">天仙子</a>的博客里读到了评论尸的文章<ahref="https://1q43.blog/post/5322">《幸福的积分》</a>。其实我订阅了评论尸的rss，在他刚发布这篇文章时就点了进去，但当时是在公交车上，看到长文预警就退了出来，后来竟是直接忘了这篇文章，直到这次重逢才想起它的存在。仔细读完发觉文章的内容很符合我当下焦虑的主题，读完还写长评和作者交流了一下想法。推荐没读过的读者读一读这篇文章，虽然有一些地方我并不完全赞同，但整体很有启发性。文中令我印象最深刻的，是下面这个例子：</p><blockquote><p>我在 2022年发布的短篇小说《你的价格》中，曾实验性地使用了这个度量衡，直接用小说里的例子来说明它的用法：</p><p>小李的月薪是税前小 6 万，公司执行 996 制度，换算下来时薪是 173.61元。 一顿 1880 元的法餐，对于这个薪资的小李来说，算是偶尔开荤并不过分。但这顿饭摄入的额外热量，还要让小李在健身房多运动一个小时。如果吃这顿饭本身，还用了小李两小时的时间。那么最终如果将这顿饭换算成时间，它的价格是小李的 14 个小时。</p><p>当我们将所有的度量衡都改为时间，生活中的许多事情价格就突然高了起来。比如，小李以为一顿饭付出了1880元的现金，但考虑吃饭本身的时间以及吃过之后去健身房消耗热量的时间，但实际上他付出的是14 个小时在公司的“牢狱时间”。</p><p>这个时候，小李还会觉得“自己辛苦工作，值得这样偶尔奖励的一餐”吗？</p><p>因为实际上，他有另一种选择，就是他不用辛苦工作，也不需要奖励自己这样一顿放纵餐。</p><p>在小说里，小李选择了离开大城市和 996的互联网行业，去追逐小县城的闲适。</p><p>原因是如果以他在互联网公司的薪水计算，他在路边看一小时夕阳的价格是173.61 元。</p><p>而正是由于这个时薪的工作要求加班，他已经好久没有站在路边去欣赏夕阳了。他突然意识到，他喜欢夕阳，但他高薪的工作让他“买不起”夕阳了——他自己太值钱了，以至于无法浪费时间去做那些他自己想做的事情。</p><p>当他降低了自己的时薪，放弃了那些他原本就不应该在意的生活，而去追逐每一次黄昏，那么黄昏对于小李的价格反而下降了。</p></blockquote><p>或许所有的工作同样地不能给我带来意义感，但有些工作能够把我的精神状态搞得更差，那即使他们有着更高的经济回报，我也绝不愿选择这些工作，于是我们又回到了一个比烂的世界(x)。这个视角也让我想起了之前在<ahref="https://blog.douchi.space/">椒盐豆豉</a>评论区和他交流时提到的内容:</p><blockquote><p>我现在感觉我在“理智告诉我不要追求意义钱多活儿少就行”和“情感上干bullshit 活儿还是受不了“之间反复横跳……</p></blockquote><h1 id="最后的幻想">最后的幻想</h1><p>虽然已经有了些偏见，但还是想去工业界看一下自己对这些工作的接受程度到底如何，于是开始在招聘软件上投递实习简历（插一嘴，之前写完一个申请材料，申请没申上，自己吹水的能力倒是直线上升了）。看了一圈物理专业转行去业界的，除了做实验那些有对口方向的（半导体、光学、声学……）会去对应的公司，做理论的不是转码就是转量化。自觉代码能力肯定卷不过计算机系那帮人，就投了几家量化试水。不出所料，如找导师陶瓷科研一般大部分没什么回复，有一家意外顺利地过了简历关并安排了面试，然后不出意外地挂了。事实证明，学校里学到的知识作用有限，需要针对行业专门刷题准备才有机会。只抱着试试看态度的我并不打算在这上面花太多时间，索性直接放弃了，于是这次对业界尝试的收获也就止步于此了。</p><p>但刷招聘软件时也意识到了工业界与学术界的一些不同，例如业界虽然也愿意培养新人，但更希望招来的人立刻就能用（即使是实习生这样的岗位），而学术界至少对本科生还算友好，完全没有背景也会愿意一点点带着做；研究生学的屠龙技再多，也抵不过现在基本上是个代码相关岗位都要求人工智能相关经验……</p><h1 id="下一步">下一步</h1><p>事已至此，还是老老实实做学术吧，发不了什么大财，但每天的时间和做的事情大多能自己掌控的生活还算惬意，意义感时有时无但至少能保全自己的精神状态。或许几年以后，学术界混不下去了，或是又受了生活的毒打之后，会被迫去那个自己素未谋面却感觉不会喜欢的工业界，祝我好运。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>何以称为中国人</title>
    <link href="/2024/03/18/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E7%A7%B0%E4%B8%BA%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA/"/>
    <url>/2024/03/18/%E4%BD%95%E4%BB%A5%E7%A7%B0%E4%B8%BA%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>高中语文老师谈论逐渐被西化时曾提过一个问题，“走在大街上，除了会说中文，你能拿什么证明自己是中国人？”</p><p>如今回想起来这个问题有些无赖，“说中文”这一点应当是界定中国人的第一标准。倒不是说因为会讲中文的大多是中国人，而是因为中国的文化全都凝集于此。语言是存在的家，这是海德格的说法。我们对世界的观察、理解、表达，脱不开语言的界限，不同文化的差异因而首要地通过语言的差异展现：词句、意群、联想的差异。作为文化基因的千百年来积累的文章词句，抛去了语言又要往何处追寻呢？</p><p>窃以为，“讲”一种语言和“说”一种语言是两个概念（两个词本并无明显区别，只是在此顺承上文强作分别）：&gt;我可以讲一口流利的英文和外国友人无障碍地沟通，但这不妨碍我全然不了解诸如圣经等文化记忆中的各种典故，不知道为什么打喷嚏时要说"blessyou"</p><blockquote><p>我可以用英文和教授进行学术交流、读写论文，但无法用英文思考和写作。（刚建站时还试过用英文写，写完第一篇helloworld直接放弃了）</p></blockquote><p>我因说中文而为中国人，它是我“做梦的语言”。</p><p>上面这个观点是我从王德峰老师那里学来的，但出国后我又多了两个观点（仔细想来好像还是受了他的影响）：</p><p>“中国胃”或许是一个有效的证据。在国内时觉得“异域风情”是什么了不起的东西，但由于懒得跑去餐厅所以不常吃，只是偶尔去麦记、萨利亚改善伙食，觉得很是不错。出国后除了刚开始自己的厨艺实在烂得可以，以及对探索别的事物有些新鲜劲，出去吃饭时还颇为享受，现在因为时间原因每周要吃一次食堂都时常觉得毫无食欲。以前自己不做饭时，吃饭时追求清淡，要吃食材本身的味道，对烧烤之类的所有食物进去，出来都一个味的烹饪方法嗤之以鼻。自己做了饭才知道，原来对各种食物味道的记忆至少有一大半是酱油的贡献，没了酱油怎么做都觉得不对劲（一些更为复杂的菜品，则大多源于香料的味道）。写这些文字的想法是正在食堂吃饭时冒出的，吃了一半开始感慨每天就这几种菜他们是怎么活下来的。但随即想起自己买菜时也在发愁：每天做来做去也就那几个菜。虽然如此，依旧顿顿吃得不亦乐乎。或许无论哪国的菜系都是如此，只是吃了这么多年以后，我们已然学会了如何“忍受”中餐的味道。</p><p>最后还有一个或许不怎么有力的证据是审美。说它不怎么有力是因为国内的审美正逐渐被欧美、日韩同化，虽然如此，当下还是有些不同的。人们时常对ABC(American BornChinese)的外貌特点有些刻板印象，但按理说，大部分ABC的双亲都是中国人，先天看来不应当有如此明显的差异（不过我碰到的ABC有很多并不符合刻板印象中的那些特点，一眼看去认不出究竟是中国人还是ABC）。我对外貌差异的理解是由于成长过程中接触的文化环境不同，他们的审美和国内的审美存在差异，因而在化妆打扮时，想表现出的样子是不同的，这些审美上的差异误被归结为了外貌的特点。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>在大雨天拜访公墓</title>
    <link href="/2024/03/08/%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E9%9B%A8%E5%A4%A9%E6%8B%9C%E8%AE%BF%E5%85%AC%E5%A2%93/"/>
    <url>/2024/03/08/%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E9%9B%A8%E5%A4%A9%E6%8B%9C%E8%AE%BF%E5%85%AC%E5%A2%93/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上周末几位室友去洛杉矶玩，不愿在迪士尼待上一天的我索性自己留在家里。原本打算去一趟学校附近的trail，奈何一整个周末都在下雨，没有任何徒步经验的我不敢在这种天气开始自己的第一次hiking，只好作罢改去别的地方。正思索着去哪，忽然想起之前有看过的up主或者播客提到过国外的公墓是类似公园般开放的，便想去附近的公墓看一看，顺便趁机从琐碎的生活中抽身出来一小会儿，考量一下自己的人生。</p><p>在地图上搜到附近有两处公墓，出于安全和交通的考虑，去了北边的一个，名为SunsetViewCemetery，刚看到时有些不解为什么公墓要叫这种名字，下拉看到别人拍的落日照片确实很漂亮（去过之后感觉比学校后山上富人区的视野都要好上很多），可惜雨天去拜访，虽然氛围很契合，却无缘欣赏落日的美景了。翻照片时看到一条评论说“I had my mom's funeral here and it was the bestchoice I could have made”。比起逝者，或许墓地的意义，对生者更大一些。</p><p>从确定了要去拜访公墓开始，似乎便换上了另一种思维和心情。虽然大家都知道人终有一死，托翁也有言“要是一个人学会了思想，不管他的思想对象是什么，他总是在想着自己的死”。但当这个念头不是躲藏在潜意识中，而是真正在脑海中萦绕时，很多想法和心情都发生了变化，事物的重要程度全然不同了。</p><p>到站下了公交，街对面便是公墓的一栋建筑，在软件上再三确认并看到了门口写了名字的牌子之后才敢确认这确实是公墓，因为在建筑的门口有一个喷泉池，仿若是某个五星级度假酒店的门廊，而与墓地这个词沾不上半点关系。转念想来，或许是为了来看墓地的“潜在客户”留下好印象，让他们觉得这是一个很豪华的场所，长眠于此的逝者可以得到很好的照料。但不知是由于文化不同还是什么其他原因，总还是感觉怪怪的，豪华之类的意象，似乎从来都不应该和墓地联系起来。</p><p>沿着旁边的行车道惴惴不安地绕过正面的建筑，在缓坡上看到了几块小的墓碑，确认来到了内部地带。路边有一个小牌子，大意是除了鲜花以外的装饰物会在日常维护的时候被拿掉，或许是为了避免文化冲突和维持整体外观。</p><p>坦白说，刚看到这些墓碑时有些失望，因为当时最大的期望是读他们的墓志铭，借此了解他们过完一生后的想法和最珍视的东西。但实际的墓碑并不像想象的那般都刻着墓志铭，绝大部分只是有名字和生卒年月，有些写着"father","mother"的字样，应该是子女请人篆刻时加上的。墓碑的背面大多是光秃秃的石板，少数有些图案之类的设计，但确乎是找不到墓志铭之类的东西。一方面或许是他们生前未曾想过自己的墓志铭，又或是想了但没有告诉子女，因而没有被刻上去；但另一方面，我在那里领会到的是，在一生中，他们已经说过太多的话，学习和讲述了太多的道理，随后回归了日常生活本身，在弥留之际已然没有什么执念需要诉说，既然已经将要离开这个世界，也没有必要再去向世人教导或证明些什么，只是默默地转身离开便好，这是他们走过一生后的释然。</p><p>顺着墓地的小坡绕行，突然遇到了一群黑色的“鸟”，大小外貌和孔雀有些相似，不知是什么物种。但既然成群的在这里活动，而且见到人之后没什么反应，应该是公墓的“本地人”，至于它们在这里是出于什么因由，就不得而知了。起初只看到了传统的立起来的墓碑，绕行的过程中才发现原来还有很多埋在地里的，简短的刻着几行字，颇有些公园里某景点处进行简要介绍的地砖。比起之前内容简略的墓碑，它们在形式上又添了几分平淡的意味。（后来才发现，除了进门处的两三个小坡，后面大多是形式相同的墓碑聚在一起，有的区域石碑林立，有的区域全是这种埋在地里的，远远看去和普通的土坡绿地没什么区别）</p><p>看着看着不知怎么开始思考起自己的墓碑要选择什么样的了，想了想，自己以后如果真干了科研这行，做出的工作可能也没几个有脸留给后世看，还是被扔进历史的垃圾堆为好，那能留在世上的，除了亲人朋友的记忆、各大公司服务器上过不了多久就会被清除的数据外（包括本站），或许就只剩下一个在荒山野岭上立着的墓碑了。至于什么样的墓碑，尚且没有头绪，不想奇形怪状太张扬，也不想完全默默无闻仿若从未存在过。之前写博客时摘抄过一篇宠物殡葬文章的片段，有提到用书页型的容器作为骨灰盒，当时我在照抄的片段下写了一行短评，说自己以后采用这种方式也不错，书页上的内容可以直接用这个博客里的文字。如今回想起来，书页型的盒子暂且不论，文字是断然不可用博客内容的，这么烂的内容可没脸让后人看。而且让他们读一个已经逝去的人这么细致的内心独白，想想还有些渗人（笑）。不过似乎倒也无妨，毕竟走都走了，还管别人怎么想做甚，真的有人有闲心看这些我还在世时都没多少人看的文字的话，或许也是件不错的事，虽然我不信灵魂之说，但如若真的有的话，我想我要默默祝福那个愿意驻足了解我的人，他们或许如当时的我一样闲、一样迷茫，不然为什么会来墓地读一个素昧平生的人的一生呢？玩笑归玩笑，我实际上也是在用这种想法劝慰我自己，假如真的有鬼魂存在的话，他们对这样一个冒冒失失闯进来的外乡人，应当是没有多少恶意的。另一个想法是在当时逛的时候想到的，可以做成一个椅子，供来祭扫的人歇脚，这样起码还能有点贡献。但转念就意识到，坐在别人墓碑上对一个正常人来说未免有些太惊悚了……不管了，真到那个时候，或许我已经和那些人一样不再在乎这些事情了，甚至墓碑本身如果不是还有牵念的人想留个媒介的话，也是可有可无的。</p><p>看着墓碑上的生卒年月，仿若进行着时空旅行。有些人早在19世纪末便已逝去，在此已长眠百年，墓穴里或许早已没有半点踪迹了，但地上的墓碑还和旁边21世纪的没什么两样，或许这也是人们留下墓碑的意义吧。也会不能免俗地去想，已经这么多年过去了，还有人来看望他们吗，他们隔了几代的子孙后辈还在为他们支付维护的费用吗？如若附近能找到一个维护的工作人员，我一定要抛开自己的社恐属性好好问一问这些疑惑，但这般雨天，周围除了矗立的墓碑和刚才看到的那群鸟，就只有时不时驶过而不知要前往何处的汽车。不一会儿雨下大了，撑起的伞也挡不住雨点的侵袭，裤腿全湿，上身和脚靠着冲锋衣和登山靴得以幸免。</p><p>后来看到了几个印象深刻的墓碑，嘴里念叨着"sorry"和"god blessyou"，斗胆拍了照片留念，但回想起来总感觉还是怪怪的……</p><p>第一个是一位女士的墓碑，但墓碑上有两个位置，另一个位置上的照片和个人信息都还是空着的，表明是生者给自己留下的位置。仔细看了她去世的年份，是2001年，已然时隔二十余年，但在墓碑旁还有一束白花，宣告着还有人时常来这里看望她。想必那花正是来自那位老先生吧，墓碑、鲜花、时间，见证了长情的陪伴与爱情的忠贞，愿真有另一个世界能让他们重聚。</p><p>第二个是一对中国夫妻的墓碑，同样是阴阳两隔，一方的内容是用红色的字刻上的，表明尚在人世间。这个墓碑或许也是我看到的第一个写有墓志铭的，生者写下最后一句的是“人生美好”，背负着爱人的祝福与希冀，继续勇敢的生活。</p><p>第三个是一座一眼望去就与众不同的，仔细读过上面的文字，是市政府为了纪念一位志愿者护士而留下的墓碑，她在1918年的疫情中逝去。</p><p>第四个是一位年轻人的墓碑，准确来说他去世时比我现在的年纪还要大上不少，但吸引我的是，他简单的埋在地里的墓碑旁边，插着一个金属风车，在风雨中飞转，碑石上还有一个玩具车，不知是否是他生前珍视的物件。</p><p>最后是一块家族或者家庭的墓碑，看年月或许是父母和他们的孩子们，在五行刺眼的白字下面，是一行暗暗的红字，按照生年算下来也已是九十多岁高龄的老人了，这个历经了一个多世纪的家庭，只剩下最后一位见证者了，一时竟有些《百年孤独》的感觉。</p><p>绕到最后时突然看到一个山坡上立了很多墓碑，走进才发现背面全都是汉字姓氏，原来已有这么多中国人长眠于此。因为分不清别的语言的姓氏背景，所以看不出他们是否是同文化背景的大多聚在一起，中国人的墓地都聚在这里，一方面或许是因为有人看过这里风水好，另一方面或许是逝者想和同胞葬在一起。之前母亲和姥姥讨论身后事时，有提到不敢去别的村子的墓地，怕被人欺负，或许他们也是同样的想法吧。</p><p>准备离开时雨已经停了，在阴云下可以远远地望见对岸的金门大桥。这般美丽的景色为什么会留给墓地呢？是因为有很多富人被安葬在这里吗？但这理应只是一座公墓，应当是面向大众的才对。是出于对死者的尊重以及排解自己对死亡的恐惧吗？答案无从知晓。</p><p>离开时自己的心情和想法都与来时不同了，但又说不上来有什么变化，或许是对生活、对死亡都多了些从容吧。掏出手机打开地图导航去超市买菜，去做些他们早已不再操心的事。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《二手时间》</title>
    <link href="/2024/02/16/%E3%80%8A%E4%BA%8C%E6%89%8B%E6%97%B6%E9%97%B4%E3%80%8B/"/>
    <url>/2024/02/16/%E3%80%8A%E4%BA%8C%E6%89%8B%E6%97%B6%E9%97%B4%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>这是一本应当在人群中、阳光下读的书，不然会被孤独、黑暗、绝望压得喘不过气来。只有在这种闲暇的美好时刻，我们才有能力去共情他们的生活。</em>——2023.12.6</p><p>这本书是之前逛推上图书推荐时偶然遇到的，介绍说其记录了苏联解体后人们的生活，在那种理想破灭之后的生活。当时正在迷茫中的我（当然，现在依旧在迷茫），想通过阅读他们的生活，来寻找可能的方向和借鉴的经验，不料却误入了一个黑暗和绝望的世界：社会和思想的割裂在不同的对照中展现地淋漓尽致。在这本书中，我看到了人性的丑恶及其不得不出现的无奈、对“美好理想”的热忱和着眼当下生活的真实，国家机器在一系列冲突中、背后不知经历了怎样的考虑而做出的一系列出人意料的决断中，异常地运转着，转眼间颠覆人们的生活。似乎没有一个人能够对现实满意，即便他们曾为自己想要的生活而奋斗，甚至以为真的实现了它。</p><p>去年不知怎么流行起了一句“世界是个草台班子”，我听说这句话时恰逢刚读完这本书没多久，再加上年初疫情的经历，在感慨之余更多的是无奈：乌托邦的幻想是不肯实现的，我们真的有办法让一切变得更好吗？我们坚信的观点（以及别人坚信的观点），真的如大家认知的那般，如它们看起来那般合理、美好、正确吗？我们还要为自己的理想和观点而奋斗和努力吗？是否世界上有着一群默默无闻、无法发声的群体，正在我们做着自以为正确的事情时，如数字化时代的老人一样，忍受着巨大的痛苦？本就犹豫不前的我，丧失了更多选择的勇气。</p><p>思想的煽动性是可怕的，尤其是对青年。他们尚未见过不同的世界，尚且不知世间除了黑白之外还有其他色彩，被灌输了一种思想之后，便热诚地拥护它，为此不惜和自己的父母、亲友乃至整个社会抗衡，一切持有不同意见的人都被规划为敌人，甚至不被视作人。而任何阻挠和劝导都只会助长他们的热情，伟大的事业需要牺牲，需要外界的阻力来为其赋予更多的意义。但当他们长大后，当往日的理想褪去了神圣的光芒，待生活终于教会了他们世界真正的模样，他们也终于理解了他人曾经的劝阻究竟是何物，发现自己仿若被欺骗，往日描绘的乌托邦全然是空中楼阁。人类历史上发展出了不同的思想、不同的理论、不同的主义，但生活本身却从未因其中任何一个而彻底改换模样，它永远为每一代人准备着同样的教训，而那正是人类永恒的主题。只是，在不同的所谓主义的冲突间，无数青年献出了他们的生命，怀着满腔的热情慷慨赴死，却不曾有机会见识世界真正的模样。</p><p>但随后听了随机波动的一期节目，谈到一代人有一代人的使命，“我很抱歉把这样的一个世界交到他们手中”“我也不会让自己的孩子去……但好在每一代青年都有人不听家长的话，我们的世界才会变得更好”。是啊，那我们究竟要不要为自己的理想奋斗，是否要漠视这个世界向我们认为更坏的方向发展呢？不作为并不意味着中立，它代表了放纵。</p><p>现实的发展不曾给我们“摆烂”的机会，它一次又一次地逼迫我们做出决定，其结果便是我们凭着不完整的信息、不完善的思考做出不完美的选择。尽管如此，我们已然竭尽自己所能了。之前看到一个不怎么熟的同学在微信状态里发了一句话，大意是：我这一生都在由于不前，然后在关键时刻胡乱选择。人生如此，世界如此。</p><h1 id="摘抄">摘抄</h1><ol type="1"><li><p>在芸芸众生中，你会立刻发现我们这类人！我们这类人，全都有社会主义基因，彼此相同，与其他人类不一样。我们有自己的词汇，有自己的善恶观，有自己的英雄和烈士。</p></li><li><p>他们无法摆脱伟大的历史，无法和那段历史告别，无法接受另外一种幸福，不能像今天的人们这样，完全潜入和消失于个体生活中，把渺小看成巨大。人类其实都愿意单纯地生活，哪怕没有伟大的思想；但这在俄罗斯生命中却从来没有过，俄罗斯文学也从不是这样的。举世皆知我们是战斗民族，要么打仗，要么准备打仗，从来没有其他生活。我们的战争心理由此形成，就是在和平生活中，也是一切都按战争的思维。听到密集的鼓点，看到挥舞的旗帜，心脏就快要跳出胸口……人们不仅不会在意自己的奴性，反而甚至会钟爱自己的奴性。我还记得：放学后我们全班同学一起去开垦荒地，我们鄙视那些不去的同学。我们会为了自己没有参加过革命、没有经历过战争，而难过得哭出来。</p></li><li><p>我们不了解自己的国家，不了解大多数人的想法。虽然我们每天看到他们，但哪怕天天见面，对于他们心里在想什么，对于他们想要什么，我们一无所知；但我们却居然敢于去教诲他们。</p></li><li><p>沙拉莫夫[2]在《笔记本》中写道：“我就是那场为生活的彻底翻新而进行的壮观而最终失败的战役的参与者。”这是一位在斯大林的劳改营里蹲了十七年的人写的话，他有着一种对理想主义的苦恋。我想可以把苏联人划分为四代人：斯大林时代，赫鲁晓夫时代，勃列日涅夫时代和戈尔巴乔夫时代。我属于最后一代人。我们这代人轻易地接受了共产主义思想的瓦解，因为我们不是生活在理想主义生机勃勃、实力雄厚的时代，那个时候，要命的浪漫主义魔法和乌托邦愿望方兴未艾。而我们是在克里姆林宫的长老们的监督下长大的，那是个清教徒加素食主义的时代。共产主义的血脉已被遗忘，伤感和悲情主义高涨，保留下来的认识就是：乌托邦不可能变成现实。</p></li><li><p>历史只关心事实，而情感被排除在外。人的情感是不会被纳入历史的。然而我是以一双人道主义的眼睛，而不是历史学家的眼睛看世界的。我只对人感到好奇……</p></li><li><p>我和父亲之间很少有坦诚的对话。因为他爱怜我。我是不是也爱怜他？我很难回答这个问题……我们对自己的父母很无情。我们觉得自由是非常简单的；但一段时间过后，我们亲自感受到了它的沉重，因为没有人教给我们什么是自由，我们只被教育过怎么为自由而牺牲。</p></li><li><p>那位大法官对返回地球的基督说：“你为什么又要来打扰我们？你自己也知道，你的到来会打扰我们啊。”“你是如此尊重他们（人类），但你所做的一切又似乎不再同情他们，因为你对他们的要求太多……尊重他们少些，要求他们就少些，这样才更接近于爱，因为他们的负担会轻些。人是懦弱而胆怯的……一个脆弱灵魂的罪过，不就是无力接纳如此可怕的馈赠吗？”</p></li><li><p>我问她：“外婆，你怎么什么都没有告诉我？”“只有让我的生活经历和我一起咽气，你才不会受到伤害。”</p></li><li><p>资本主义是你们大家都想要的。大家都在做梦！但要是被欺骗了，可不要哭……</p></li><li><p>我们为什么不审判斯大林？我来回答你吧：要是审判斯大林，就得审判我们自己的亲属和朋友，那些都是我们最亲近的人。</p></li><li><p>最后“一号”发话了，决定不开每天上午例行的工作会议，有什么可报告的？任何指令都无法执行了。当着我们的面，他又打电话给警察局问：“你们有什么消息吗？”“什么消息都没有。”</p><p>……</p><p>一句话，人民在等待，等着看我们怎么做。</p></li><li><p>我们知道，七十年了，这台机器把人都磨碎了，没人认为不经过重大流血牺牲就能将这部机器轻易打破。</p></li><li><p>人们又开始相信上帝了，因为没有其他的希望。我们上学那会儿，列宁就是上帝，马克思也是上帝。教堂院子里都种了小麦，种了甜菜，那都是在战争之前。战争开始后，斯大林开放了教堂，把祈祷词修改为祈求俄罗斯的武器能打胜仗，并向人民发出请求：“兄弟姐妹们，我的朋友们……”可是在那之前我们又是谁？是人民的敌人……富农和富农的走狗。在我们那儿的农村，一些稳定殷实的家庭，比如说院子里有两匹马和两头牛的，都划为富农了，把他们送到西伯利亚，抛到荒芜的森林中。女人们在那里都会掐死自己的孩子，为了不让他们活着受苦。唉，苦难啊……人的泪水比地上的泉水还多啊。忽然间斯大林来求我们了：“兄弟姐妹们……”我们就相信了他，原谅了他。我们战胜了希特勒！希特勒是开着装甲车来的，是乘着钢铁坦克来的，但我们还是胜利了！现在我又是谁了？我们是谁？成了选民……我看电视不放过任何消息，因为现在我们是选民。我们的事业就是正确地投票，这就足够了。我那次生病了，没去参加地区投票，他们就亲自开车来找我，带着红色的投票箱。只有在这一天他们才想起了我们，就是这样。</p></li><li><p>四十岁之前什么都可以做，也可以造孽。四十岁之后就应该忏悔了，上帝还来得及原谅你。</p></li><li><p>在战争中人最害怕的就是人，不论是自己人还是外国人。你白天说话鸟儿会听到，夜里说话老鼠会听到，都不怕。</p><p>……</p><p>在战争中你会了解很多，人比野兽还要坏。是人杀死人，而不是子弹。</p></li><li><p>明白我的意思吗？我说的就是我们那种……我可怜的不是自己，而是我们热爱的一切……</p></li><li><p>“什么事都可以杀人……不是在那里出生的要杀，不是说他们的语言要杀，带枪的人不喜欢的要杀……之前我们怎么生活的？每逢假期，我们第一次敬酒都要说‘为了友谊’，还要用亚美尼亚语说‘我爱你’，用阿塞拜疆话说‘我爱你’。我们是生活在一起的……”</p></li><li><p>莫斯科的坦克、路障，在农村没有人因此而特别紧张，都不太介意。人们更担心的还是地里的科罗拉多甲虫和小菜蛾。科罗拉多甲虫存活力很强……而在年轻小伙子脑子里，只有嗑瓜子和姑娘，只关心晚上去哪儿泡妞。但是人民毕竟还是更多地支持紧急状态委员会的。我明白这个，他们都不是共产党员，但是都支持伟大的国家。大家都害怕改变，因为每一次改变之后，农民都是被愚弄的对象。我还记得我们的爷爷说过：“以前我们的生活还马马虎虎，之后就越来越糟。”从战前到战后，这里的人们都没有护照。上边不给乡下人身份证，不许他们进城。简直就是奴隶，就是囚犯。打完仗回来，挂满了勋章，征战了半个欧洲，却没有身份证！</p></li><li><p>但是父亲不喜欢这些对话，他肯定地说不会政变：国家政变绝对不会发生。如果军队想政变，只需两小时。但在俄罗斯动用武力不会成功。拿下领导人并不是最大的问题。问题是接下来怎么办。</p></li><li><p>……触动权力结构是危险的，斯大林的架构、苏联的架构……您怎么说都行……从第一天起，我们的国家就一直存在于一个动员体系内，这个体系不是为和平生活设计的。一直如此……想想看，我们难道真的不能模压出那种时尚女靴和美丽胸罩，真的造不出磁带录像机吗？这是两笔账。我们是有其他目标……可是人民呢？（停顿）人民只是盼望有普通生活物品，有充足的面包糕饼就够了。人们还需要沙皇！</p></li><li><p>今天这一切都已经不可思议，今天需要的是做而不是说。现在人们可以想说什么就说什么，但是语言已经再没有任何力量。</p></li><li><p>当然，我从来没想到我会活到这样一个时代，人们居然开始给“白军”将领建立纪念碑。以前的英雄是谁？都是红军指挥官，伏龙芝[1]、肖尔斯[2]……而现在英雄成了邓尼金和高尔察克。我们还清楚记得高尔察克的人怎么把我们“挂灯笼”，我们现在可还活着呢。现在“白军”又胜利了。怎么会变成这样？我打了一辈子仗，转战南北，为了什么？我建设国家……又为了什么？如果我是个作家，我就要亲自写回忆录。最近听到广播里在讲我的工厂，我是那里的第一个厂长。但是他们谈到我的时候好像我不存在，好像我已经死了。可是我……我活得好好的……他们根本就不敢去想我还在这里呢……是的！我还健在……</p><p>……</p><p>我已经活得太久，其实没有必要活得这么久。不需要……没必要，长寿是危险的。我的时代结束得比我的生命早。我应该和自己的时代共存亡。</p><p>……</p><p>我周围再也没有熟人了。不少博物馆和档案馆的人，还有百科全书的编辑来找我。我只是一个问询处，一个活档案，却没有交谈者了……我还能够和谁说上话呢？</p></li><li><p>我经常在想：社会主义并没有解决死的问题，没有解决老的问题，也不能解决生命的形而上学意义，把这些都忽略了。只有在宗教中有相关的回答。是的……1937年我就应该有这样谈话的。</p><p>……</p><p>理想当然是美好的！可是你们怎么和人类打交道？从古罗马时代到现在，人类都是没有改变的……</p></li><li><p>在这里谁都不会怀疑他们是真正的英雄，而不是虚构的。在布列斯特要塞，也没有人冲着他们说：“如果你们没有胜利，我们现在就会生活在欧洲，正喝着巴伐利亚啤酒呢。”</p></li><li><p>人们完全忘了，我们是在这里流过血的……这些混蛋，丘拜斯们、维克塞尔伯格们、格列夫们，夺走了我们的财富、荣誉，夺走了一切，过去和现在的一切！现在又征我们的孙子去当兵，为了保护他们的亿万富豪。所以我只想问一下：我们曾经是为谁而战？我们蹲在战壕里，秋天在没膝的水里，冬天在滴水成冰、积雪没膝的严寒中，一连几个月不换衣服，没有像人一样睡过觉。在加里宁，在亚赫罗姆，在莫斯科……我们都不分贫富……”</p><p>……</p><p>那么，按照这些杂志作者们的观点，每年一次在胜利日邀请老兵们参加的庄严庆祝仪式，只是说些虚伪的颂扬言辞，似乎很有尊严，但实际上今天已经没有人再需要他们了。他们对公平正义的天真想法，他们对苏维埃模式的忠诚，都过时了。</p></li><li><p>要是我们的孙子，一定会输掉伟大卫国战争的。他们没有理想，他们没有伟大的梦想。</p><p><em>不，他们会得到另一种理想，至少在儿时是如此</em></p></li><li><p>简单说，我不愿意打死任何人，这毕竟不是让人高兴的事。可是我学会了，习惯了……</p></li><li><p>我上了前线，因为我相信《真理报》上说的一切。我开枪射击，狂热地想上阵杀敌。杀敌！杀敌！早前我想忘记这一切，却又不能，现在不知不觉就记不得了。我只记住了一件事，就是死于战场上的人气味是不同的，被杀死的人有一种特殊的气味。在死人并不多的时候，比如只有一个人躺在那儿的时候，你还会想：他是谁？老家是哪儿？有什么人在等他吗？</p></li><li><p>当生活有所改善了，人们就开始鄙视残废军人。没有人愿意回忆战争。大家开始忙碌于日常生活，而不是战争。</p></li><li><p>但是每到夜里，大家都害怕“森林人”不请自来的造访。有一次就来过我们家：一个人拿着斧头，另一个人拿着干草叉：“大妈，请给些黄油吧，再给些酒。不要出声。”我讲给你听的，都是真事，不是他们在书里写的那种。起初我们确实不喜欢游击队……</p></li><li><p>我一辈子都害怕的是，我会不会突然间不是自己了。甚至治疗牙齿时我也要请求牙医：“请别给我打针，不要给我打麻药。”我必须要感觉到我是我自己，不管是好是坏，都不能把我和自己的身心割断。</p></li><li><p>那天也是下雨，下大雨。我都记得，一切都忘不掉……因为感情。我们的感情，痛苦、爱情、温柔都是单独存在着；它们各自存在着，并不依赖于我们。为什么你突然选择了这个人，而不是另一个人，虽然另一个人甚至更好一些？或者你成为了别人生活的一部分，而你对这些没有料到。但是这些独立存在的情感已经找上了你，向你发出了信号。</p></li><li><p>我们的男人都是蒙难者，他们全都带着创伤，是在战场上、在监狱中或是在劳改营中受到的创伤。战争和监狱，这是俄语中两个重要的词汇。是俄语特有的！而俄罗斯女人从来就没有过正常的男人。她们一直在给男人医病。她们既把男人当作英雄照顾，又当作孩子爱护。她们拯救了男人。一直到今天，她们仍然在承担这个角色。</p><p>……</p><p>我们这里有数千名没有工作的退伍军人，他们只会摆弄冲锋枪和坦克。另一种生活对他们不合适。我们女人其实要比男人坚强得多。女人们背着格子编织袋满世界到处跑，从波兰到中国，又买又卖。她们身后拖着一个家，上有老下有小，还有自己的丈夫，甚至整个国家。</p></li><li><p>赛尔德罗认为俄罗斯人民喜欢痛苦，这是俄罗斯精神的焦点。说是对于我们俄罗斯人来说，痛苦是“个人的斗争”，是“救赎之路”。而他们意大利人不是这样，他们不愿意吃苦，他们热爱生命，生命是为了欢乐而存在，不是为了苦难而存在。我们俄罗斯人没有这些。我们很少说到快乐，一说到幸福，就谈起世界大同，要把全球来个翻天覆地的改变！</p></li><li><p>比如他从来不说“自由”，永远都说“小自由”。“我现在有了些小自由。”</p><p><em>走过长夜的人珍视光明，但也无法忘记黑暗</em></p></li><li><p>他应该不会以劳改营的经历交换任何东西，这是他的秘密宝库，是他的财富。从十六岁到近三十岁，他都是在劳改营里度过的，请想一想吧……我曾经问过他：“如果你不被关进去呢？”他开玩笑说：“那我可能就是个开着最时髦的红色跑车四处飙车的傻瓜。”只有在最后时刻，在临终前，他躺在医院里才头一次和我严肃交谈：“这就像是在戏院里。你从大厅看美丽的童话——装饰好的舞台，闪亮的演员，神秘的灯光，可是当你回到后台，帷幕的后面马上就是另一片景象：破碎的木片，乱堆的抹布，没有画完及废弃的布景板，还有伏特加瓶子、剩饭剩菜……童话没有了。只有昏暗和肮脏……他们只是把我带到了帷幕后面而已，你明白吗？”</p></li><li><p>他的遗嘱只有一项：“请在我安息之处的石碑上写下：我是一个幸福的人，得到过很多爱。世间最可怕的痛苦就是人们都不爱你。”</p></li><li><p>当你突然有了很多自由，已经不受欺负，也没有自怨自艾，没有顾影自怜的时候，反倒会难受。只要存在同情感，一个人就还不能看得很深刻，他就还没有离开人群。如果他离开了，就完全不需要人群了，他自身的思想就会很多很多。我就是看得太深了……想伤害到我很难。我很少哭。</p></li><li><p>我很痛苦，但它是我的一部分。我从来不逃避……不能说我感激病痛，我应该换一种说法，但现在我还找不到。我知道，在这种状态下我远离了所有人。我孑然一身，把痛苦抓在自己的手中，充分地控制它，然后又摆脱它，而且从中获得些什么。这只能是一场理性的胜利，你并不是两手空空……否则为什么会沉沦地狱？</p></li><li><p>我一直生活在这些人当中，我了解他们的习惯、语言……我爱他们。可是眼前这些人又是从哪里来的？这么快就变了！这么没有人性！是什么原因？该由谁来负责？我摘下金十字架藏在面粉里，把装钱的口袋也藏起来，就像一个老奶奶。我知道了这十多公斤的面粉是从哪里来的。我把面粉背回家，要走五公里远。我当时很镇静，如果在那个时候被杀死，我都来不及害怕……</p></li><li><p>后来托莫奇卡也死了，我一直在想：托莫奇卡的死讯应该告诉谁呢？要知道她的妈妈也死了啊……（沉默）</p></li><li><p>这一切都为了什么？再过二十年，再过五十年……一切都将成为过眼云烟，好像我们从来没有存在过。只会有两行字留在历史教科书，对索尔仁尼琴的崇尚将按照索尔仁尼琴的方式成为历史。</p></li><li><p>……这份工作像什么呢？可以把它比作战争。可要真是在战争中，我倒是会放松了。你向德国人开枪，他们只用德语哭喊。可是这些人呢，他们用俄语哭喊，就像自己的亲人……向立陶宛人和波兰人开枪就容易些，可是这些人，他们说的是俄语。</p></li><li><p>最难受的是向微笑的人开枪，他要么是疯了，要么就是鄙视你。双方都号叫咒骂。这样的工作是无法忍受的，我做不到……</p></li><li><p>人群是个怪物，当你熟悉的人身处人群中的时候，他就不再是平常与你坐在厨房里聊天的那个人了。</p></li><li><p>他们只有一个问题：“爸爸，你怎么没有在九十年代发大财，那时候发财不是很容易吗？”在他们眼里，那时候只有残疾和蠢货才会没有发财。低能的前辈，厨房里的不举……我们当时只顾着去参加集会，去呼吸自由的新鲜空气，但聪明人已经在搞石油和天然气产业了……</p></li><li><p>我没有走上大街做任何事情的欲望，我希望可以什么都不做。不行善，也不作恶。今天的善，明天就会是恶。</p></li><li><p>我爱我的祖国，但不会生活在这里。我不能在这里得到我想要的幸福。</p><p>……</p><p>我把国家与自己的利益分开来。我最在意的是家人、朋友和我的生意。解释清楚了吗？</p></li><li><p>妈妈终于承认说：“我老了，这是好事。我可以坐在家里，躲在我自己的堡垒里。”</p></li><li><p>也许有人认为他们是英雄？他们有自己的思想，他们死的时候感觉自己很幸福，以为自己会上天堂。他们不怕死。我对他们一无所知，我知道的只有：“已经安装了对涉嫌恐怖分子的照相探测仪。”</p></li><li><p>整个科室全都是这样的姑娘，就像在车厢里一样，她们都这样躺着……很多是大学生、中学生……我想，所有妈妈一定都出来了，所有母亲一定都和自己孩子在一起，我们这样的人有好几千。现在我明白了，只有我一个人在乎我的女儿，只有家人，只有我们家里人需要她。人们都在倾听……人们都在同情，但他们感觉不到疼！没有痛苦！</p></li><li><p>正如一则笑话中所说：人们都是善良的，人民却是凶恶的。</p></li><li><p>所有人都期待英雄出现，但我不是女英雄。我没有做好准备。在监狱里，我想到的只是我妈妈，挂念的是她有心脏病。她会怎么样呢？就算我们胜利了，被载入历史教科书，但是我们亲人的泪水呢？他们的痛苦呢？理想，这是最强大的东西，有着可怕而无形的力量，它无法衡量，是无价的，是另一类物质，是一种比妈妈更重要的东西。你必须做出选择，但你却没有准备好……</p><p>……</p><p>很多陌生人都支持我，但是亲戚朋友却没有，这是因为他们爱我……</p></li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《大雪将至》</title>
    <link href="/2024/02/16/%E3%80%8A%E5%A4%A7%E9%9B%AA%E5%B0%86%E8%87%B3%E3%80%8B/"/>
    <url>/2024/02/16/%E3%80%8A%E5%A4%A7%E9%9B%AA%E5%B0%86%E8%87%B3%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="重新定义读记">重新定义读记</h1><p>之前写读记总会觉得“xxx不适合写读记”，因为没法用简短的话语精确地概括和表达阅读中的感动——无论是对某句话的共鸣，还是对整体情节的感悟。如此一来，通过写读记来向别人传达自己阅读这本书的乐趣，便是不再可能的了。但转念又想，一部自己喜欢的作品又怎能被寥寥几字简短概括呢？这种想法未免有些狂妄了，竟妄图用比原作者短得多的篇幅来传达同样的内容。</p><p>有了这个认知后，写读记便释然了许多。不再尝试通过读记来向别人“推销”什么，而只是作为一种摘抄和记录，让未来的自己和同样读过这本书的人与它重逢。至于能够吸引别人开始读这本书，只可当作是随缘的意外惊喜，而不是写作时的目标。</p><h1 id="摘抄">摘抄</h1><ol type="1"><li><p>“你死了以后想被埋在哪块土地上？”</p><p>“我不知道。”艾格尔说。他还从来没想过这个问题，而且在他看来，也不值得为这种事浪费时间和思考。“土地就是土地，不管埋在哪儿，都一样。”</p><p>“也许埋在哪儿都一样，跟其他所有的事情一样，到头来都没什么差别，都一样。”他听羊角汉斯低声嘀咕道，“但是会有一种寒冷，冷到可以侵蚀骨头，还有灵魂。”</p><p>“还有灵魂？”艾格尔问道，忽然感到背上一阵寒战。</p><p>“尤其是灵魂！”羊角汉斯说着，把头尽可能远地向背椅边缘外伸去，盯着他面前由雾气和飘雪构成的无形的墙，“灵魂、骨头、精神，还有一切，所有人们一生仰赖和相信的一切。那永恒的寒冷会侵蚀掉人们拥有的一切。书上就是这么写的，因为我是这样听说的。人们说，死亡孕育着新生命。但是人比最笨的山羊还笨。我说，死亡没有孕育任何东西！死亡就是那个寒冷的女人！”</p></li><li><p>他非常强壮，只是有些慢，他想得慢，说话慢，走路也慢，但是他的每一个想法、每一句话和每一个脚步都会留下它们的痕迹，而且是精准地留在他认为它们应该属于的地方。</p></li><li><p>艾格尔也想和大家一起欢呼，但是出于某种原因，他还是依旧坐在他的树墩上。他感到有些压抑，虽然他自己也不知道为什么。也许是因为发动机的轰隆声，是那些忽然充满山谷的喧闹声，不知道这样的喧闹什么时候才会消失，甚至不知道它是否还会消失。艾格尔这样坐了好一会儿，然后他再也忍不住了。他跳起来，跑下山谷，和街道边的其他人站到一起，也用尽全力和他们一起高呼欢叫起来。</p></li><li><p>他多么想当天，或者最晚第二天就去向玛丽求婚。可是他不知道该怎样求婚。他连续几天整晚坐在家里自己修葺的门槛上，呆呆地望着脚下笼罩在月光里的草地，满脑子想的都是他窘困的现状。</p><p>他不是农民，也不想成为农民。他不是手工艺人，不是森林工人，也不是高山牧场的牧人。确切地说，他只是一种短期雇佣工人，在各种工作季、借各种工作机会打零工来养活自己。他这样的男人几乎适合做一切事情，只是不适合做丈夫。女人们对未来的丈夫期待要多一些，艾格尔觉得。关于女人，至少这一点他还是了解的。</p><p>对他来说，他愿意这一生的剩余时光就那样和玛丽手牵手坐在一条路边，靠在一根溢着树脂的树干上。可是现在这一切不只关系到他自己。他明白他在这个世界上的任务。他想保护玛丽，想照顾她。男人必须把目光抬起来，往尽可能远的地方看，而不是只盯着他自己那一小块儿土地，他对她这样说过，他也想做到这样。</p></li><li><p>招工经理叹了一口气，然后说了一段艾格尔这辈子再也不能忘掉的话，虽然他当时并不理解这段话的意思。“你可以按小时买一个男人的时间，可以偷走他很多天的日子，甚至可以抢走他整整的一生。但是没有任何一个人能拿走一个男人的哪怕一个瞬间。就是这样的！现在请不要再打搅我了！”</p></li><li><p>从一出生开始你就一点接一点地在失去什么，一开始是一只脚趾，然后是一只胳膊；一开始是一颗牙，然后是整副牙齿；一开始是一点回忆，然后就是整个记忆，就是类似这样的，一直到某个时刻什么都没留下了。然后他们把你最后那部分剩余扔进一个洞里，填土埋起来，然后就完了。</p><p><em>《寒风吹彻》：但在我周围，肯定有个别人不能像我一样度过冬天。他们被留住了。冬天总是一年一年地弄冷一个人，先是一条腿、一块骨头、一副表情、一种心情……尔后整个人生。</em></p></li><li><p>他拥有过一次爱情，又失去了它，从此以后他再也不会遇到可以与之相媲美的了，这对他来说是已经确定了的。与仍会一再汹涌在他身体里的情欲的斗争，是一场他打算一个人进行到底的战争。</p></li><li><p>和所有的人一样，在他的一生里，也曾怀有过自己的想象和梦想，其中的一些是他自己实现的，有一些是命运赠予给他的，很多是从来都无法实现的，或者是刚刚得到，就又被从手中掠夺走的。但是他一直还活着。</p></li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>随想(3)</title>
    <link href="/2024/02/15/%E9%9A%8F%E6%83%B3-3/"/>
    <url>/2024/02/15/%E9%9A%8F%E6%83%B3-3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ol type="1"><li><p>究竟是怎么发展到写博客这一步的呢？</p><p>见了一些事情就会去想，想不明白便开始读，读多了又会有所思，思考出一些想法后，发现过段时间便忘却了，于是十分恐慌地想把它们记录下来。</p><p>当然，还有分享欲和渴望被赞同的念头在作祟。</p></li><li><p>文学、哲学、科学、艺术，确乎是闲人才会有的东西。若到了忙人的手里，就会变成：流行语、成功学、工程学、大众传媒。</p></li><li><p>“只要你有一个好故事和一个可以倾诉的人，你就永远不会完蛋。”</p><p>只要你每天还能碰到值得按下快门的瞬间和一个可以分享的人，你的生活就还充满着幸福与美好。</p></li><li><p>青春是在朝阳的光辉下吸吮着草香与泥土气息的日子，那时的我们对世界充满好奇、对未来充满希望、对理想坚信不疑。</p><p>当我在怀想上面这句话时，我不是在感慨自己的堕落，而是在感慨曾经的天真与单纯。但我猛地转念意识到，这是否正意味着我已然堕落了，成为了曾经的自己用不屑与厌恶的口吻称呼的现实、腐朽的“大人”。</p><p>可是，如若我真的堕落了，这究竟是何时开始的呢？我不是一直都倔强地昂着头，与这腐朽的世界为敌吗？我的抗争不是还在进行着吗？但为何这个未曾投降的理想主义的战士，已然成了这副模样？</p><p>发问至此，忽地想起那句以往不曾理解的话：</p><blockquote><p>与恶龙缠斗过久，自身亦会变成恶龙；凝视深渊过久，深渊将回以凝视。</p></blockquote></li><li><p>被室友说时时刻刻都在和别人争辩，仔细想来似乎确实如此。这个坏习惯的出现，大概是因为在做什么事之前，都要先在脑中思考一番是否合理、怎样才是最好的做法，找到一个能说服自己的理由之后才能坚定地做下去。因此，当和别人的习惯和做法不同时，第一反应就是搬出此前说服自己的逻辑去说服对方。</p><p>但是，先抛开所谓理性结果的正确性不谈，并非所有人在各种事情上都要思量再三才会开始行动。被自己“折磨”了太久之后，竟忘却了怎么轻松的生活，而且不自觉地将这份压力转移到了别人身上。</p></li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>离别</title>
    <link href="/2024/02/15/%E7%A6%BB%E5%88%AB/"/>
    <url>/2024/02/15/%E7%A6%BB%E5%88%AB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>本文写于2023.12.27，今天终于下定决心发出来</em></p><p>我对离别的理解似乎一直在改变，但至少尚且一以贯之的是，我是一个讨厌离别的人。</p><p>幼儿园时，尚且不知何为别离，只当是寻常的放学回家说声再见，懵懵懂懂地就散了。</p><p>小学毕业时，想着要和这帮人保持一辈子的联系，在最后一节班会上，偷偷跑上去问班主任能不能让大家都写一下自己的联系方式，相信互联网的力量真的能如在假期里一般仍将我们紧紧绑在一起。走出校门时，暗暗盘算着下次要什么时候再见。</p><p>中学时，渐渐和小学的同学断了联系，才知道距离并不是让友谊断掉的关键，当各自有了新的圈子和生活，彼此间的共同语言越来越少，打开聊天框却不知有何可谈……领悟到当下陪着自己走过的人，终将四散各地，杳无音信，只有偶尔的重逢让人在欣喜和苦涩中五味杂陈。语文教科书似乎确实教会了我们很多，渐渐感受到了自己与往昔的朋友间有了“可悲的厚障蔽”，感慨于是彼此“今生今世的证据”。离别到来时，不再说什么永远，只是挥挥手道声再见，明知中考和高考的结果都不如人意，还是在心中默默祝福大家前程似锦。想到要独自一人去外地上学，整个学校都没有此前熟识的人，莫名的恐慌和孤独涌来，但心底埋藏着一丝关于全新世界的期待。</p><p>步入大学生活，幸运地又遇到了一帮人，虽然不再有强大的外力把我们每天束缚在同一间教室朝夕相处，但同课的作业、校园的新鲜事和吐槽，依旧帮我们建立起了友谊。终于明白自己的路只能自己走，没有了共同生活的友谊只能是空中楼阁，但好在走到哪里都能碰到一批可以一起谈天说地的人。这于我而言并不意味着友谊的虚伪和廉价，“在广袤的空间和无限的时间中,能与你共享同一颗行星和同一段时光是我的荣幸”。即便离别的必然也无法消解其价值：我已然习惯了美好的事物总是稍纵即逝，而若非如此，我或许也无心去欣赏它的美。毕竟，人就是这样，只有易逝的才会倍加珍惜，正是人生的有限才赋予了它意义。我能做的，就是在美好的时刻，在繁花尚且盛开、朝阳与晚霞尚且灿烂、好友们尚且朝夕相处谈天说地之时，全身心地去拥抱、感受这份美好，徒劳地尝试将它永远留住，知其不可而更加珍视。</p><p>尽管说得这般天花乱坠，我依旧讨厌别离。往日的朋友连同往日的生活一起，如断了线的风筝，渐行渐远，似乎身体中的某一块被永远地剥夺去了，再无半分回归的可能。我知道将来仍会为认识新的朋友而欣喜，但也控制不住时下离别的不舍和睹物思人时的黯然。或许，这般枷锁是人的宿命，用黑暗和痛苦，勾勒出光明与美好。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>当我们辩论时我们在谈些什么</title>
    <link href="/2024/02/06/%E5%BD%93%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%BE%A9%E8%AE%BA%E6%97%B6%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E8%B0%88%E4%BA%9B%E4%BB%80%E4%B9%88/"/>
    <url>/2024/02/06/%E5%BD%93%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%BE%A9%E8%AE%BA%E6%97%B6%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%9C%A8%E8%B0%88%E4%BA%9B%E4%BB%80%E4%B9%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>村上春树的这个题目似乎被用的有些太多了</em></p><h1 id="背景">背景</h1><p>学期结束就赶到国外访学，每天忙着适应环境、做饭、社交，似乎什么都没做但时间过得飞快，转眼间一个多月没有更博客了。不过因为一直在忙各种琐事，没有多少时间闲下来思考，不过这周一个叫做connect的课程上，老师让讨论“成为科学的标准是什么”。</p><p>我本以为会出现的情况是，大家各说不同的方面，最后能拼起来却似乎还差点什么，如维特根斯坦那般“对于不可言说的，我们只能保持沉默”。但事实并非如此，讨论很快出现了矛盾的方面，对于某条特定的标准，有人同意有人反对。以至于最终看起来，这个问题看起来完全取决于个人偏好，而找不到一个大家都认可的标准。</p><h1 id="乱谈">乱谈</h1><p>前段时间对辩论有些兴趣，群里有同学推荐了黄执中的辩论笔记，虽然只看了第一集就半途而废（或许是因为整体风格太像传销了……），但却对其中的一句话却很有印象：在辩论之前，你甚至不知道自己不知道。</p><p>或许我们可以从实践的角度来理解这个问题。对于绝大多数非数学或科学的概念，我们在接触学习时并非是通过明确、教条的定义来把握其含义的，而是通过其他已知概念的辅助、各种具体的实例来进行理解的。通过“让事物上手”，在这种互动中，逐渐深入了解、锐化概念的边界，随着日渐熟悉，最终认为自己已经“理解”了这一概念。然而不同的人在了解同一概念时的经验，虽然大体相似，但终究不完全一致，在整合理解的过程中可能也融入了个人的偏好，因而在简单的交流中不会出现矛盾，但在细致的分别中则会出现冲突。</p><p>至于“辩论前不知道自己不知道”，这本身就不是一个问题。因为我们对事物的认知本身就不是这般理性、形式化的，而是感性、实践的。当通过理性的提问细致拷打此前形成的模糊印象式的理解时，答不上来精确的定义是再自然不过的了。即便是硬逼着自己在二元对立中给出一个答案，也不过是对认知的一种不完全展现——正如对一个量子态的测量一样，它会塌缩到一个本征态，但这已然不再是它之前的态了。</p><p>讨论至此，请循其本，辩论这种问题究竟有何意义呢？（笑）</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2023</title>
    <link href="/2023/12/31/2023/"/>
    <url>/2023/12/31/2023/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>冬天，有多少人放下一年的事情，像我一样用自己那只冰手，从头到尾地抚摸自己的一生。</p></blockquote><p>原本并不想在博客上写年末总结，实际上我向来也没有写年末总结的习惯。但过去的这一年太过特殊，从2022年12月的隔离开始到现在，我似乎全然变了模样。不知是时间还是疫情的缘故，已经回想不起前面几年的生活了，它们已经太过遥远。而2023年发生的事又太过丰富，若不趁着跨年整理出来，或许我近期再也不会专门抽出一段闲暇，耐着性子回味这些日子，等到我有闲心这么做时，大抵已然忘掉了太多事情。所以这篇总结是写给自己的一份“简短”的文字，在这个冬天抚过一年的回忆。思来想去，或许博客才是它最好的归宿。</p><h1 id="数不清的第一次">数不清的“第一次”</h1><p>这一年的记忆被无数的第一次填满：</p><p>一月：摆脱了封校后，在冬天第一次逛便北京各大公园（事实证明这并不是一个好主意，冬天的北京仿佛彻底荒芜了）、看天安门广场升旗、在城区的各个胡同里瞎逛；毕业后第一次回高中看望老师。</p><p>二月：第一次去TP找高中同学玩。</p><p>三月：第一次去参观知名互联网公司（虽然活动全是水）；第一次去听正经学术报告</p><p>（春季学期太过忙碌，中间的三个月仿佛消逝了一般）</p><p>七月：第一次和同学一起外出去参观研究所，并在晚上和几个同学摸出去逛景点；第一次在高原地区跑步；第一次在半夜十二点和同学走在大街上聊着学业和各种趣闻；第一次写明信片；第一次进实验室实践；第一次爱上读书；第一次写博客（本站的诞生！）；第一次考托福；第一次现场看剧；第一次进教堂。</p><p>八月：第一次和班主任（高中）吃饭；第一次和同学去KTV（当然，我只负责听）；第一次办护照；第一次长出能看的样品；第一次参加社会实践去国企参观；第一次特种兵旅游（去苏州逛了不到一天）；第一次接受有多于行列训练内容的军训（还被临时任命为方队政委，实际职责就是走场的时候走在队伍前面）；第一次申请访学交流，并因此写了简历和一堆乱七八糟的东西。</p><p>九月：第一次和同学出去旅游（甚至是异性多于同性？）；第一次坐过山车，事实证明这么多年不坐是有原因的；第一次宿舍线路烧了，刚上床被喊出去；第一次感受北京的晚高峰。</p><p>十月：第一次在国际文化节和来自各地的外国友人交流，体验文化；第一次现场听交响乐</p><p>十一月：第一次看舞剧；第一次自己的科研项目真的做出了点勉强称得上成果的东西；第一次终于决定买一台相机；第一次填签证各种乱七八糟的材料；第一次自己找租房（而且第一次就被鸽了……）</p><p>十二月：第一次碰上大雪，而且因为天冷连着两周都没化掉；第一次办签证；第一次在时隔多年后坐卧铺，并因为列车晚点多了一堆匪夷所思的操作；第一次去外地找高中同学见面聊天吃饭；第一次换外币；第一次正经写年终总结（我是懂自我指涉的）。</p><p>上面的内容全是靠对着手机相册的时间一点点列出来的，有些琐碎的小事看到就顺便记了下来，写完发现占了不少篇幅；而有些十分重要的事情却只需三言两语就说完了。除了这些以外，还有没用照片记录或不能用时间点描述的第一次：</p><p>第一次爱上阅读，从7月读《安娜·卡列尼娜》开始，半年里读完了10本书，我从未想过我一年里读的书可以用两位数来记录；第一次长期在私聊而不是群聊中分享自己的生活碎片（事实证明我的分享欲太少了，又或者太容易厌烦，即便是十分激动的生活经历也只愿说上两三次，大多时候只愿说一遍）；在最忙的学期过后，第一次经历最清闲的学期，清闲到每天无所事事、胡思乱想开始长期emo，体会“不可承受之轻”……</p><h1 id="还有什么呢">还有什么呢？</h1><p>原本开始写这篇博客时，其实只是打算记录下那些“第一次”，我知道这一年的生活中一定还有无数值得记下的日子，但没了照片记录的提示，我一时很难想起它们。它们或许太过深邃而沉重，沉重到不能在一篇简短的总结中描述清楚；又或许太过轻灵，只需沉浸在那一刻的美好之中，其本身超越了文字表达，记录只是一种徒劳，甚至会使它们原本耀眼的光芒黯淡。</p><p>这些耀眼的瞬间撑起了生活的快乐，助我们走过无数阴霾，而记录的缺失并不意味着它们的消逝。在将来的某一天，当它们又与我们在生活中邂逅，记忆的深处会重新闪起一束光，落在面庞上，化作会心一笑。</p><p>而除了这些快乐，还有无数的伤心、焦虑、孤独伴我走过，虽然不愿回想起那些痛苦，但没有了他们，我也不再会是我。暗暗期盼与它们就此别过，但也深知这些不速之客会一次又一次地到访我的生活。我不再渴望在这些苦难中追寻、成长，但也不拒绝它们的到来。</p><p>只要尚未选择结束，生活就永远在继续，无论逃往何处，无论喜怒哀乐。纵使迷茫、荒芜，意义无处可寻，前路仍有值得期待的风景。</p><p>新的一年，愿诸位安好。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>利益与仁义</title>
    <link href="/2023/12/21/%E5%88%A9%E7%9B%8A%E4%B8%8E%E4%BB%81%E4%B9%89/"/>
    <url>/2023/12/21/%E5%88%A9%E7%9B%8A%E4%B8%8E%E4%BB%81%E4%B9%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这次的思考主要受到王德峰老师在b站上最近发布的介绍马克思主义的系列视频启发，虽然此前几乎刷完了王老师在b站上所有的公开课，因此对禅宗、命理学了解甚多（笑），也读过一些马列的著作，但这一次的学习还是有了新的收获。久久萦绕在脑海中的一句话是：</p><blockquote><p>利益是最讲求实际的,在这个世界上没有什么比消灭自己的敌人更实际的事情。</p></blockquote><p>此前我在《<ahref="https://professorx8.github.io/2023/09/29/%E8%8A%82%E6%97%A5%E4%B8%8E%E4%BB%AA%E5%BC%8F/">节日与仪式</a>》中，提到自己对各种事物“不置可否”的状态。实际上，渐渐地对各种观点、各种主义、各种标签，都变得不置可否了起来，也觉得人们为了各种观点争吵得面红耳赤并无意义：各自的观点都有合理之处，并无绝对的更高明、正确的一方，此时对观点的选择不过取决于个人的偏好，而这是难以改变的，这样的改变也是不重要的，因为这并无对错之分。</p><p>但有时，正如上面马克思的那句话所言，人们并不是真正地因为自己的想法而选择了自己的观点，而是不得不选取这一观点，因为这关乎他们的切身利益，此时便是利益胜过了仁义。这样的例子的生活中比比皆是：</p><p>利益者们的话常常不能信；人们常说“无奸不商”、“屁股决定脑袋”；外交上各国间各说各的，民众只需支持祖国，即便是过了一段时间态度发生了180度大转弯也只需继续支持……例如，越南说某岛屿自古以来就是它的领土，即便这个说法看起来似乎有些不太讲理，但这并不重要，作为一个越南人，为了国家和自己的利益，无条件支持拥护即可，而且越南的民众往往也没有机会听到别国的辩驳，别国的民众也不会听到越南的辩驳。</p><p>事实上，在一定程度上说这些辩驳也都是无所谓有、无所谓无的，毕竟双方说的各种外交辞令彼此都心知肚明是在放空话，真正有意义的还是实力的对抗和利益的衡量。但这些辩驳又是不可或缺的，古人云“师出有名”，“名不正,则言不顺;言不顺,则事不成”。虽然在初期的构想阶段，民众仅凭利益的驱使，对国家的支持是容易的，但如若真的全然只靠实力对抗，在真正的对抗开始后，在血淋淋的现实被带到民众眼前之时，仁义的力量会重新被助长，因而“军心动摇”，事不可成。而这个“名”，便是在道义上对民众的诱导，让他们渐渐地自发选择与利益所需相符的观点，因而可以更坚定地支持作为国家整体的决策。因而各国往往严控各种思想传播、防止文化入侵，毕竟“宣传思想阵地,我们不去占领,人家就会去占领”，除了在战场上硬实力上的对抗外，还有在思想上软实力的对抗。</p><p>而当双方有显著的实力差异时，他们的侧重也会有所不同，强的一方自然靠拳头说话，弱的一方只得靠仁义反攻。所以向来是弱势的一方在呼吁人道主义，对强势的一方表示“强烈谴责”。而强势的一方并不理睬，只是继续宣扬自己的信条。这在一定程度上也体现了，“经济基础决定上层建筑”，权力被穿上了意识形态的外衣。</p><p>如若全然从这般道德相对主义的视角，从利益看道德在现代社会如何被作为工具操纵，似乎有些玷污了被康德拿来与星空作比的道德律。但从另一个角度来看，道德正是人类社会中，弱者得以幸存下来，免遭社会达尔文主义的关键所在，是人类之有别于自然的核心。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《目送》</title>
    <link href="/2023/12/02/%E3%80%8A%E7%9B%AE%E9%80%81%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/12/02/%E3%80%8A%E7%9B%AE%E9%80%81%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>时隔两个月再来补写这篇读记，已经有些忘却当时是为何突然想要读这本书了，只是模糊地记着，大概是因为国庆假准备返校在家里整理摘抄时，突然看到或想起了高中语文课上老师提起的那段话：</p><blockquote><p>我慢慢地、慢慢地了解到，所谓父女母子一场，只不过意味着，你和他的缘分就是今生今世不断地在目送他的背影渐行渐远。你站立在小路的这一端，看着他逐渐消失在小路转弯的地方，而且，他用背影默默告诉你：不必追。</p></blockquote><p>于是便找来电子书，在临行前、高铁上、刚到北京一个人独处的日子里，一口气读完了这本书。</p><p>记得曾经在中学时的一次宴席上，母亲和一位亲戚聊起孩子怎么走过青春期长大的，那位母亲说，“不知怎么，好像有一天突然就懂事了”。如若我的成长也是在一天内完成的，我想会是我读这本书的某一天。</p><p>书的开始部分，几乎全是关于父母和子女的，以至于我一度以为这本书的内容完全是如此，而实际上，作者还夹杂着有关朋友、工作、乡野、市井的诸多内容，但最打动我的部分，更多还是有关父母和子女的内容。</p><p>如若用一个关键词来概括这本书，我会选择“中年人”。提起这个词时，我总会想起初中课本上的那句“我背上的同她背上的加起来，就是整个世界”，并清晰地记着那句点评中提到“中年人承前启后的责任”。我想，龙应台就是在这种承前启后中，领悟着人生：在照料母亲的过程中，窥见自己的未来；在与儿子的相处中，勾起往日的回忆。</p><p>在那一刻终于理解了父母往日的做法，但他们却已然老去，自己也不再年少；同时也能够理解孩子的作为，但也只能无奈苦笑，料想他们将来某天也会和此刻的自己一样，理解这一切。</p><p>如若因年轻而走的弯路真的能在老人的指点下走捷径绕过，那其也不会成为一代代人永恒的话题了。最终，只得如《兰亭集序》中感慨的那般：“后之视今，亦犹今之视昔。悲夫！故列叙时人，录其所述，虽世殊事异，所以兴怀，其致一也。后之览者，亦将有感于斯文。”</p><p>穿过光阴岁月，我们终于理解了父母，成为了当初自己“厌恶”的样子。</p><h1 id="摘录">摘录</h1><ol type="1"><li><p>他很明显地在勉强忍受母亲的深情。</p></li><li><p>我掠开雨湿了前额的头发，深深、深深地凝望，希望记得这最后一次的目送。</p></li><li><p>他出来的时候，我不立即走过去，远远看着他到车肚子里取行李。十七岁的少年，儿童脸颊那种圆鼓鼓的可爱感觉已经被刀削似的线条所取代，棱角分明。他发现了我，望向我的眼睛既有感情却又深藏不露，很深的眼睛——我是如何清晰地还记得他婴儿时的水清见底的欢快眼睛啊。</p><p>我递过一把为他预备的伞，被他拒绝。“这么小的雨。”他说。“会感冒。”我说。“不要。”他说。细细的飘雨濡湿了他的头发。</p><p>我顿时失神；自己十七岁时，曾经多么强烈憎恶妈妈坚持递过来的雨伞。</p><p>……</p><p>“你不要用手去指，像个小孩一样。你说就好了。”</p></li><li><p>曾经相信过爱情，后来知道，原来爱情必须转化为亲情才可能持久，但是转化为亲情的爱情，犹如化入杯水中的冰块——它还是那玲珑剔透的冰块吗？</p></li><li><p>所谓兄弟，就是家常日子平淡过，各自有各自的工作和生活，各自做各自的抉择和承受。我们聚首，通常不是为了彼此，而是为了父亲或母亲。聚首时即使促膝而坐，也不必然会谈心。</p></li><li><p>但是，总是别人牵挂你、照顾你的时候多。他，有时是她，时不时来一个电话，电话絮絮讲完了，你轻轻放下听筒，才觉得，这其实是个“相见亦无事，不来常思君”的电话——什么事都没有，扯东扯西，只不过想确认一下你还好，但是一句思念的话，都没有。</p></li><li><p>弟弟踱了过来，我们默默对望；是的，我们都知道了：妈妈要回的“家”，不是任何一个有邮递区号、邮差找得到的家，她要回的“家”，不是空间，而是一段时光，在那个时光的笼罩里，年幼的孩子正在追逐笑闹、厨房里正传来煎鱼的滋滋香气、丈夫正从她身后捂着她的双眼要她猜是谁、门外有人高喊“限时挂号拿印章来”……</p></li><li><p>所以跨年的狂欢，聚集，倒数，恐怕也是一种时间的集体仪式吧？都市里的人，灯火太亮，已经不再习惯看星星的移动和潮汐的涨落，他们只能抓住一个日期，在那一个晚上，用美酒、音乐和烟火，借着人群的吆喝彼此壮胆，在那看不见的门沿量尺上，刻下一刀。</p></li><li><p>又回到人流里，你开始看人。你在找，这满街的人，有多少是她的同代人？睁大眼睛看，密切地看。没有，走过一百个人也不见得看见一个八十岁的人走在其中。想到自己到西门町的感觉，在那里，五十岁的你觉得自己格格不入是异类，或者说，满街都是“非我族类”。那么她呢？不只一个西门町，对她，是不是整个世界都已经被陌生人占领，是不是一种江山变色，一种被迫流亡，一种完全无法抵抗的放逐，一种秘密进行的、决绝的众叛亲离？</p></li><li><p>你曾经很婉转地对他说：“我四十岁了，你不必牵我的手过街。”他说“好”，到了过街，他的手又伸了过来。后来你又很严肃地告诉他：“我已经五十岁了，你真的不必牵我的手过街。”他说“好”，到了过街，手又伸了过来。他的手，肥肥短短厚厚的，很暖。</p><p>然后有一天，一个个儿很高、腿很长很瘦的年轻人，就在那光天化日人来人往的大街上，很认真地对你说，“我已经十八岁了，你真的应该克制一下要牵我手过街的反射冲动。”</p></li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>读记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>邀请函——穿过标签与隔阂，我们重识、拥抱彼此</title>
    <link href="/2023/11/17/%E9%82%80%E8%AF%B7%E5%87%BD%E2%80%94%E2%80%94%E7%A9%BF%E8%BF%87%E6%A0%87%E7%AD%BE%E4%B8%8E%E9%9A%94%E9%98%82%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E9%87%8D%E8%AF%86%E3%80%81%E6%8B%A5%E6%8A%B1%E5%BD%BC%E6%AD%A4/"/>
    <url>/2023/11/17/%E9%82%80%E8%AF%B7%E5%87%BD%E2%80%94%E2%80%94%E7%A9%BF%E8%BF%87%E6%A0%87%E7%AD%BE%E4%B8%8E%E9%9A%94%E9%98%82%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E9%87%8D%E8%AF%86%E3%80%81%E6%8B%A5%E6%8A%B1%E5%BD%BC%E6%AD%A4/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><font color="" size=5 face="">敬启者：</font></p><p> <font color="" size=5 face="">展信佳。</font></p><h2 id="一些闲话">一些闲话</h2><p>由于这篇文章会是我的朋友们在博客上读到的第一篇文章，所以先扯点闲话简单介绍一下这个博客网站。</p><p>本站是使用hexo依托于github个人主页建立的个人独立博客，主要用来记录我的各种奇奇怪怪的想法、摘录在博客和书本的阅读中偶然有感的文段。（由于是依托于github，所以访问速度可能会比较慢，有梯子的建议开启梯子访问）创作的整体原则是，在不暴露个人隐私信息的前提下，以最坦诚的态度，书写自己的思想，展现在我的认知中最真实的自我，希望能引发读着的共鸣与思索。</p><p>虽然建站的初衷是为了分享和交流思想，但事实证明，分享的功能或许还需要时间来解决，而交流或许本身就不是博客这一形式擅长的领域，从某种程度上说，也正是因此有了这篇邀请函来实现交流的目标。无论你对下文提到的活动是否感兴趣，都欢迎在“闲得无聊”时翻翻我写的其他内容，也随时欢迎任何形式的交流。</p><h2 id="背景">背景</h2><p>和当初选择学习物理的那份对自然的好奇心类似，我一直希望并尝试理解人们的各种想法和行为。在经历一些事情后，我相信，大多数人的行为是可以理解的，即便从某些角度看来，它们是不可理喻的，但在换位思考后，在代入了一些可能的预设后，它们又看起来是合乎情理的。这并不是说它们是正确的，它们可能依旧与社会的公序良俗、法律道德相违背，但我得以窥见这背后带有人性的，可以理解的那部分。许多事情在我看来没有对错，只有不同观点和需求的碰撞，而且这些碰撞是难以避免的，我们诚然可以根据道德和法律来批判，但这未必时时都是一个“合理”的标准。</p><p>但是理解的前提是交流，当一个人不愿对他人展开自己的思想或不愿体悟别人的思想时，理解是不可能的。在标签化、抽象、单一视角的网络社交时代，我们对发表着各种观点的网友一无所知，只凭着其一小段发言管中窥豹，在抽象的刻板印象中谩骂，因而网络上的交流总是充满戾气，屏幕上涌现了无数在线下交流中难以启齿的字句。</p><p>而随着生活的疏离，想要进行有深度的交流似乎总需要克服某种隔阂的阻挡，贸然一本正经地将话题深入似乎总会有某种尴尬的感觉，而平滑自然地将话题转向有深度的内容又谈何容易。于是，可能是有感于<ahref="https://hayami.typlog.io/mla">Hayami的《只有散步我们才真正聊天》</a>，又或许是受了仲老师每天在朋友圈行为艺术的启发（笑），想到把这种交流作为一种活动展开，如此一来，那份尴尬也化为了一份真诚。</p><h2 id="方式">方式</h2><p>两个人由一方发起邀请/请求，相约在某个时段一起去吃饭、喝咖啡、散步、坐在草坪上、线上会议……无论何种形式，只要是有一段不被打扰的时间专注于交流即可。在开始聊天前大致准备一份提纲或清单，主要是列出关于对方好奇的特点或者是想交流的思想，以备一时头晕、陷入尴尬时打破僵局，有内容继续聊下去。但这个清单不必事先给对方看，还是希望交流可以尽可能自然地发生，而非刻意准备。</p><p>比起日常的约饭之类的活动，我想这种谈话的特别之处在于，双方都对谈话的内容有较高的预期，已然知晓内容会是深入的话题，因而可以在一定程度上绕开前面的铺垫，对这邀请的同意本身就是对这种深度的默许。同时，交流中大可以不必担心“冒犯”对方，因为这也同样是被默许的，而且有着足够的时间和机会来让双方沟通解释，打破这种看似“冒犯”的观点。最终来说，这种“冒犯”的消解，正是我们通过沟通跨越隔阂与刻板印象的表现。以这种方式“重新”深入认识、理解彼此，对世界多一份宽容、理解和爱，我想这就是我发起这个活动的初衷。</p><p>此外，这种形式看起来似乎和播客有些像，但比之或许会更加轻松自然一些，将重点放回了交流本身而不是将其展现给听众。</p><p>以上只是对我的想法的一般性陈述，回到这封公开的邀请函——说得更准确些，应该是对邀请的邀请：欢迎有兴趣和我尝试这种奇怪想法活动的读者/朋友通过任何途径和我联系，无论是社交平台还是邮件又或是在评论区留言。当然，我已经预料到冷场的可能，所以如果一周还没有人来找我，我会拿着这篇邀请函去找人，让它退化为一封正常的邀请函（笑）。如若我并不怎么熟悉的读者，希望你能够给我一个了解你的渠道，空间、朋友圈、知乎、博客等，只要是能够体现你思想的媒介即可。</p><p>每一次交流后，我会试着写一篇博客来总结整理，在隐去个人信息的情况下再现对话的内容，既是为了记录，也是给愿意参加的朋友的一份“回礼”吧。</p><p><em>以上方式是我一时兴起想出来的，如若已经有了类似的形式，烦请务必告诉我，我会很乐意参加这种活动</em></p><h2 id="展望">展望</h2><p>我不知道这样一个“行为艺术”最终会是以什么形式收场，或许是冷场之后不了了之，或许是在心中暗暗期待却又不敢奢望的那般，能够借此机会和更多人深入交流。</p><p>无论结果如何，我迈出了我的一步，我相信，也会有人接着愿意迈出TA的那一步。我最喜欢的博客收录网站“<ahref="https://firewood.news/">积薪</a>”介绍上的一句话说：“在这个时代依然相信文字的力量，和自由思考的价值”，化用过来，我依然相信交流的需求与价值。</p><p> <font color="" size=5 face="">祝各位安好</font></p><p><font color="" size=5 face="">Professor.X</font></p><p><font color="" size=5 face="">2023.11.17</font></p><p>P.S.<em>听《随机波动》似乎有点太多了，起标题已经完全是随机波动的样子了；至于非要用这个一看就是门外汉的书信格式，或许是希望能够如《查令十字街84号》那般寻得一群好友吧</em></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>摘抄(2)</title>
    <link href="/2023/11/13/%E6%91%98%E6%8A%84-2/"/>
    <url>/2023/11/13/%E6%91%98%E6%8A%84-2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ol type="1"><li><p>但孤独并不是不愿与人交流，你只是在合适的时间为自己充了下电，回到群体中，你讲述你背后所思考的，所感受的，分享给身边的朋友，他们也共鸣到了那些个寂寥的夜晚里他们曾思考过的种种。</p><p>一个个孤独的个体支撑起了一片网，你孤独的情感和思绪迸发时，带动与他人心理上连接的点共鸣与闪烁。这时候你才觉得喝酒吹牛式的社交毫无意义，唯有此刻，才有人懂你。你终于意识到，人的本质是孤独的，但孤独并不是将你我推开，而是在各自的自我意识建立之后，通过共鸣来建立更深层的情感与心理连接。</p><p>——《<ahref="https://wangyurui.com/posts/gu-du-de-jie-zhi-9f0f355f">孤独的价值</a>》</p></li><li><p>后来我会把它拿出来，看前一年写的东西。那时，我发现我再也无法想象对雨水或花朵产生曾经那样的感受。不仅仅是感官体验再也无法打动我——而且我似乎失去了感官体验。我会走路上班或出门买菜或干别的事，而当我回到家后，我不记得自己见到或听到任何独特的东西。我想我是在看而不是观看——我的视觉世界是扁平的，像信息目录。我再也无法像从前那样观看事物了。</p><p>——《<ahref="https://www.javis.me/ghdrvotpya/">我再也无法像从前那样观看事物了</a>》</p></li><li><p>那位女生也许坐地铁的时候，没有听过「声音不外放」的广播；在网上冲浪的时候，也没有看到人们对于公共场合外放的吐槽。每个人对于「边界感」的理解都不一样，她并不知道在那样安静的场合，自己的所作所为会打扰到别人。我可以远离她，也可以礼貌提醒，但我选择了一种高高在上的方式去输出。</p><p>……</p><p>从那以后，我对周围世界宽容了很多。大家都知道上海影迷很严格，所以在电影节里，经常会出现提醒别人不要讲话、不要玩手机的「影院警察」。以前我也是其中一员，因为我讨厌任何没有「观影礼节」打扰到观影体验的人。但后来就不会了，我意识到这个世界上有很多人，不可能把这个世界变成自己想要的样子。</p><p>——《<ahref="https://hayami.typlog.io/fullmoon">宇宙的玄机在一轮满月里</a>》</p></li><li><p>You're never really done for, as long as you've got a good storyand someone to tell it to.</p><p>—— The Legend of 1900</p></li><li><p>暴风雨结束后，你不会记得自己是怎样活下来的。你甚至不确定暴风雨真的结束了。但有一件事是确定的：当你穿过了暴风雨，你就不再是原来那个人。这就是关于暴风雨的一切。</p><p>——《海边的卡夫卡》村上春树</p></li><li><p>广告的目的，是制造一种能被购物缓解的焦虑。</p><p>——大卫·福斯特·华莱士</p></li><li><p>「我听过一个说法。如果把现代爱情比作垒的话，一垒是做爱，二垒是分享原生家庭创伤，三垒是一起逛菜场。」</p><p>「呃，一垒之后要过很久才到二垒吧。」</p><p>「不是啊，二垒不是无缝紧接一垒的吗？」</p><p>「对喔。我一直很向往三垒，但好难喔。」</p><p>「这就是都市快餐爱情嘛。快乐唾手可得，真心难觅。」我又想了想说，「如果她是因为你分享了原生家庭创伤而爱上你，可能是因为......坦诚所具备的能量是巨大的。」</p><p>……</p><p>我也不喜欢small talk,泛泛而交很容易变得热闹而空虚。好像在大部分人和人的交往里，我倾向于谈一些很抽象的深刻的命题，人性，死亡，创伤，爱，还有当事人也未曾注意到的扭曲和阴暗。你要知道我是一个故事挖掘者，我对于挖掘人内心幽暗的秘密有着深深的着迷。这是不带感情的、理性的旁观，即使投入共情也是为了理解故事本身。我很抽离，所以被这样诡谲的好奇心驱使着，我可以一个人站在百尺地下肆无忌惮地冒犯全人类。我们是文本的盗猎者，只擅长抓住故事最细枝末节的部分进行剥丝抽茧，我们只喜欢高能量的对话，是嗜血的肉食猛禽。</p><p>——《<ahref="https://hayami.typlog.io/mla">只有散步我们才真正聊天</a>》</p></li><li><p>不久李璟迁都金陵，在一次忧思重重的例行宴会上，孱弱的冯延巳写下“春日宴，绿酒一杯歌一遍。再拜陈三愿：一愿郎君千岁，二愿妾身常健，三愿如同梁上燕，岁岁长相见。”冯延巳希望这首词能淡化李璟的哀愁，而这三个愿望也最终全部落空。</p><p>——《<ahref="https://wangyurui.com/posts/yang-chun-ji-c9a5e455">品阳春集</a>》</p></li><li><p>通俗来说，绩效社会下的主体成了一种自我剥削的主体，这里不再是来自他者的否定性，而是对自我的肯定。比如我渴望在工作或者学习中追求卓越的成绩，我对这个过程又非常的赞同，因为我知道我这个行动一定是正确的。但这种思想又是无形中运作的，每个人都是自己的企业主，自己压榨了自己，自己剥削了自己。</p><p>——《<ahref="https://wangyurui.com/posts/chen-si-de-sheng-huo-9e024a9a">沉思的生活</a>》</p></li><li><p>他出身将相之家，投身宦海为途，并注定深陷风雨漩涡。天子希望他成为股肱之臣，父亲希望他成为家族触手。敌人盼他惨淡，师友盼他壮大，相爱盼他共白头。他夹在其中，从没人关切他自己想成为什么。富贵是真富贵，自在是假自在。壮志成了浮名志，多情成了梦里情，到头来总是空空。</p><p>——《<ahref="https://wangyurui.com/posts/yi-sheng-yi-dai-yi-shuang-ren-108dc20b">一生一代一双人</a>》</p></li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>摘抄</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>大剧院</title>
    <link href="/2023/11/11/%E5%A4%A7%E5%89%A7%E9%99%A2/"/>
    <url>/2023/11/11/%E5%A4%A7%E5%89%A7%E9%99%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>自从知道了国家大剧院学生票100封顶，而且在开场前90分钟可以用学生票价买正常余票后，它成了我生活中为数不多的额外开销。自9.15至今日，共看了3场演出，两场勃拉姆斯和一场美国芭蕾舞团的《吉赛尔》，也成功打卡了4个厅中的3个，或许再找个机会去一次戏剧场后，就不怎么去了。</p><p>坦白而言，我不是一个很有艺术天赋的人，练了几年吉他却依旧分不清音高、掌握不好节奏；也不是一个喜欢听现场的人，一年多前低价入手的DT990Pro配上网上的各种专辑的flac，已经很大程度上满足了我的需求。去大剧院，对我来说更多的是贯彻自己尝试新事物的想法，和此前想过的特种兵旅行以及漫无目的的在街上乱逛（用时髦的话讲，叫citywalk，但出于对一切潮流文化偏见般的厌恶，我并不喜欢这个词）相比，这无疑是一种稳定有效而又开销较低的体验。</p><h2 id="室内乐">室内乐</h2><p>第一场是在小剧场听的室内音乐会，由于是第一次，只是抱着新鲜劲看看大剧院里面是什么样子，试试学生票怎么买，并没有挑演出的内容，只是看到是古典音乐就去了。不过也说来惭愧，听了几年古典，还是第一次了解勃拉姆斯，虽然播放列表里已经听过了几张CD。</p><p>除了第一次的新鲜感和兴奋劲，那场音乐会给我最深的印象是沉浸与平静。平日里认真听上几十分钟的古典几乎是不可能的，大部分都是作为背景音乐在耳边飘过，认真听自己喜欢的曲子也只会听一小会儿便跑去做其他事情了。但那天我只是全神贯注地听着，除了下午刚洗完澡的些许困意，毫无走神的想法，只是沉浸在旋律之中，感受其传达的情感氛围。虽然自己的情绪也跟着旋律跌宕起伏，但整体一直都是处在平静的状态，我当时就断定，音乐会将是我某天感到焦躁不安时，除了跑步外，另一个让自己静下来的绝佳手段。</p><h2 id="交响乐">交响乐</h2><p>虽然原本就一直盘算着下一次要听交响乐，但在机缘巧合下，最终碰上了颇受关注的丹尼尔·加蒂，而且又是勃拉姆斯的作品。由于是刚进圈子的外行，其实指挥是谁并不重要，反正我听不出来什么好坏，对我来说，这只是听的第一场交响乐。</p><p>之前在刷知乎时看到过有人说开始前会有嘈杂的调音环节，于是特地提前半小时入场，来看看究竟是个怎样的过程。在正式开始前，像是每个人各自练着自己的曲子，但整体一片嘈杂中，又似乎有点音乐的氛围。等到首席小提琴入场时大家都在鼓掌，误以为是指挥上场了，直到他带着乐团开始调音，我才反应过来是怎么一回事，紧接着指挥也上台了。</p><p>整场下来自然有很多新的体会和收获，也在旋律中徜徉，但其实我大部分的精力都在尝试根据音色和乐手的动作，判断到底是哪种乐器在演奏，往日各种混为一谈的陌生名词，在一场音乐会过后，变得具象了，也喜欢上了圆号雄浑昂扬的音色。</p><p>在入、退场时注意到有不少观众是家长带着孩子来听，联想到自己的收获，不禁感慨北京资源之丰富，如若儿时的我也被带去听过一场音乐会，不知学吉他时会不会更认真、努力一些（笑）。</p><h2 id="芭蕾舞">芭蕾舞</h2><p>对于歌剧院的演出，似乎已然因为太过陌生而没有了什么偏好，单纯地变成了探索新事物，来看《吉赛尔》可以说是纯粹地从众，慕名而来。</p><p>由于此前看过两场音乐剧和话剧，于是对舞剧也抱着类似的想法，但开场后才发现，舞剧本身并不是以情节为主的，情节更多地是作为连接和背景，重点是舞蹈本身的呈现。</p><p>比起前两场专注于欣赏音乐，因为这次更外行了一些，所以多了些精力去胡思乱想，人们来看这样一场演出究竟是想看什么？我找到的答案，是芭蕾舞蹈展现出的那种轻盈，看完演出仿佛自己也如台上的演员般轻盈得能飞上天了一般。但无论是根据男舞者被紧身的服装勾勒出的肌肉线条，还是作为一个跑者对腿部力量有着深切的体会，我都清楚地知道那些动作绝不轻松。或许，芭蕾的内核便是，通过长此以往的训练，将这些动作面带微笑地做出来，给观众以轻盈、美好的感受，所有的疲惫与汗水，都被埋藏了起来。听起来似乎有些像成了讨好别人的奴仆，而且根据历史发展来说确实有些这样的成分，但和演奏者一样，能够达到、展现出那种美好的状态，对于其自身来说也是十分愉悦的，这份愉悦是仅仅作为观赏者所不能体会的。由此我又想到了纠结已久的工程师与科学家之别——它们都有着属于自己的乐趣，工程师不只是被拿来解决问题的工具人。</p><h2 id="一些闲话">一些闲话</h2><p>原本不想在博客后面缀上一些无关的叙述，一方面是和文章的整体割裂、风格不符，另一方面也是想尽可能保证创作的整体质量。但这次隔了太久才更新，而且这次的内容本身也比较杂乱，于是决定破例写些题外话。</p><p>早在上一篇博客中我就提到打算写龙应台《目送》的读记，但似乎总是没能进入到合适的情感状态去写，而北京持续了良久的雾霾在阻碍了我跑步训练的同时，也有些磨灭了生活的乐趣，完全丧失了创作的动力。后来又因为准备签证等一堆琐事，心情仍是一团乱麻，直到最近两天才把事情都理清楚，并在无所事事两天后写下这篇博客。但就在前两天，停更了这么久的博客居然多了几个访问记录，愧疚之余，倍感欣喜。按计划来说，下周博客会迎来一个特殊的事件，有机会的话还是想把《目送》补上。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>小记(1)</title>
    <link href="/2023/10/22/%E5%B0%8F%E8%AE%B0-1/"/>
    <url>/2023/10/22/%E5%B0%8F%E8%AE%B0-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>题记</em></p><p><em>原本写博客只是用来整理与分享各种思想的“干货”，但看到不少喜欢的博主对生活的记录也颇有趣味，很能引发共鸣，而且全是“干货”写起来也未免有些压力，所以另开一个系列来记录自己生活中偶然有所感的瞬间。希望最后不会写成流水账吧。</em></p><p>23.10.1 周日 晴 国庆于家中</p><p>（一）</p><p>昨晚回想起暑假在家呆着的一周，清晨醒来听到鸡鸣时，有一种难以描述的久违、惊喜、恍然大悟之感，仿佛在阔别多年以后偶然与一位旧日的好友重逢。猛然间意识到自己在北京这么久从来没听到过这般嘹亮的、仿若能穿透一切的声音了，或许在家乡生活多年一直能早起的原因，不是朝阳的晨曦，也不是自己的生物钟，而是那阵阵永远萦绕着第一缕曙光的鸡鸣。</p><p>在前一天失眠的困倦与旅途的疲惫下，早早入睡，期待着第二天清晨在阵阵鸡鸣中醒来。然而将我叫醒的，是垃圾车将垃圾桶倒入车舱的引擎轰鸣声……一时间“雅兴全无”，但转念又想，这就是生活吧。垃圾站的大爷还在和路过的大妈聊着家常，整个清晨仿佛是属于他们的。</p><p>（不想浪费前一晚想好的文案，造作地发了朋友圈，晨跑回来之后还是删掉了）</p><p>（二）</p><p>在桌前度过了一个上午，思索着访学和选课，转头看到窗外路对侧的那棵树又结了子，起身打开纱窗想仔细端详一番。</p><p>但开窗后扑面而来的却是浓郁的桂花香。</p><p>虽然看不到，但凭着记忆，我知道它们还在西侧的小道旁，开着细碎的、不起眼的小黄花。或许是清晨太冷，还没能舒展开身子，早上出门跑步时并未觉察到它们的存在，直到沐浴了一上午明媚的阳光，才重又充满了能量。</p><p>桂花、硕果、落叶，再加上日渐转凉的气温，秋意正浓，而两周前我还在埋怨着气温居高不下，怎么秋天迟迟不来。四季之中我独爱秋，偏爱它那份清冷、萧瑟、璀璨，在记忆中总被套上着金黄的滤镜，熠熠生辉。十分庆幸最惬意的学期恰能与秋日相逢。</p><p>顺势向楼下的菜/花园望去（因为很少打理现在已经有些荒废了，展开的香椿叶已经如伞盖一般），忽然发现还有一两串金银花开着，甚至还能看到几个银色的花苞。本以为错过了夏日，不再有机会看到它们了，绿色瀑布映衬下，仅剩的几朵在风中轻轻摇曳，似是终于等来了故人。</p><p>23.10.4 周三 阴 离家返京</p><p>阴差阳错地候补到了今天的车票，突然要走的消息似乎把所有人都晃了一下。</p><p>如前几天一样，沉浸在自己的思索中，无心学习。昨天急着在临行前整理摘抄时偶遇了龙应台《目送》中的名句，倒不巧应了当下的景。今日难以入睡的午后，找来书这本书读了起来。</p><p>或许自己终于有了体察生活的那份细腻的心思亦或说是闲情，读来感受与当时在语文课上被老师领着读的全然不同，字里行间流露着深情。赴美交换的情节、21岁的年龄、一个人的伫立，华安身上似乎处处都有我的影子。当读到“我慢慢地、慢慢地了解到，所谓父女母子一场……不必追”的名句时，窗外忽然起了一阵风，摇得前些日子提到的那棵树沙沙作响。我忽然想到了一个很凄凉的句子，凄凉到我不愿将它写下。“树欲静而风不止”，我希望日后不必写出后半句。</p><p>23.10.13 周五 多云 玉泉路</p><p>早晨起来，窗外是浓雾，地上是夜雨的足迹。</p><p>上午抱着探索的心情，坐早高峰的公交去中关村，来北京这么久还是第一次见安全员全程扒着车窗朝外面一直喊着“让一让”，并用糊成一片的北京话给乘客报站。参观实验室只是走马观花看了一遍，但和老师聊天受益良多，或许还是做实验更适合我。</p><p>下午拖着前两天第一次去健身房后酸痛的上肢，跑去看雨后的砂石坑公园。被岸边的植物迷住了：因为挂满了红色小果子被我误认作山楂的西府海棠、开成一片的月季花丛、被夕阳提前披上金装的银杏叶、撑着状如香椿叶却红似枫叶的火炬……一时间，忘了平日里最爱的闪着银光的湖面。</p><p>我在这美好到有些不真实的时空中跑着，尽己所能地感受、拥抱、铭记这一时刻的美好。我知道这是我最爱的季节，也知道这份美好转瞬即逝，没有时光宝瓶能将其留住，但正因为此，我更加珍视这份美好，更深地体会着这份美好……</p><p>23.10.19 周四 多云 玉泉路</p><p>五点刚下课便被手表提醒“距离日落还有30分钟”，惊觉白天已显著的短了，七点多天还大亮的日子已经逝去。吃完饭抬头看了看天上的云，决定去天桥看日落，彼时距离日落只剩下10分钟，我快步走着赶赴这场盛会。</p><p>北京没有空气污染时的日落从未让人失望过，但今天在云的映衬下格外绚烂。天幕似一个调色板，从东方的淡紫色一直渐变到西边绚烂的金黄。不经意间转头，看到一弯月牙已然升至高楼之上，躲在梦幻般的紫云后面，放着静谧的白光。</p><p>我驻足在天桥上，在长安街川流不息的车流上，背倚着护栏，凝望西南方的天空。虽然半小时后就要上课，但没什么能劝阻我沉浸在这份美好与平静之中。</p><p>天桥上的人走过一群又一群，惊异于这番美景，停下脚步拍下照片，然后继续赶路。只有一位似乎在拍视频的阿姨，抱着手机靠在另一侧的栏杆上，未曾离去。看到她后，我恍然意识到了什么，放下了手机，只是用眼睛看着这一切。</p><p>在街巷、公园里到处乱窜，寻找能触动心灵的景象并记录下来，这件事我已经做了很久。但忽然意识到摄影似乎也异化了我：拍完照后便满意离去，匆匆离开了那番意境。这似乎是我许久以来第一次在被触动后只是在那里继续欣赏着，不忙于调整快门和色温，不匆匆赶着逛完所有景点，不透过屏幕而是用双眼去看世界。</p><p>天空的调色盘缓缓转动，东方的紫色逐渐转到了西方，夕阳的光辉也逐渐黯淡，我穿过惊喜于这番美景的另一群行人，走下了天桥。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>小记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>何处心安</title>
    <link href="/2023/10/15/%E4%BD%95%E5%A4%84%E5%BF%83%E5%AE%89/"/>
    <url>/2023/10/15/%E4%BD%95%E5%A4%84%E5%BF%83%E5%AE%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="往路">往路。</h1><p><em>回顾起来，我的思想似乎很受弗洛姆《逃避自由》的影响，至少看起来和他很像。</em></p><p>老子将种子、孩童视为最可宝贵的，因为他们内蕴着无限的可能；孔子也谈“莫欺少年穷”，“四十、五十而无闻焉，斯亦不足畏也”。对于孩子，他刚出生、对世界一无所知时那份天真、单纯的状态，使他免受一切的纷扰与污染，不被异化，保持自然与平衡。但一旦他开始有所经历，无论主动还是被动地，都不可避免地要成长、有所倾向，他学到了很多，也因此失去了很多。在初期，这些成长是完全由他身处的家庭、社会、文化背景等“强加”在其身上的，他对于自己变化的方向没有任何选择的能力，被动地接受着一切，并且成为了其思想的基石。而随着这份基石的巩固与发展，他开始有了自我意识，开始对被动接受的事物有了自己的思考和选择，同时也根据已有的基础开始主动去寻求自己的发展。</p><p>自从有了自我意识起，他与自然间原先的那种脐带连接便被彻底剪断，不可逆地断绝。随着看似美好的自由一同而来的，是无边无际的痛苦，关乎自由与意义。</p><p>有些人选择放弃、逃避自由，跟随社会的引导和“常人”的步伐，过着被安排好的生活；有些人对某条路怀着一腔热情，在与“世俗”的对抗中汲取力量，逆流而行，未来或是闯出一番伟业，或是头破血流……</p><p>而我呢？踟蹰彷徨、不知所往，试图缩在原地又或是走出几步又退了回来，明知这种状态不可长久，至少在当代社会中不行，但又不能说服自己坚定地沿着某条路走下去。</p><h1 id="眼前">眼前，</h1><p><em>所谓“此心安处是吾乡”，可究竟何处能容得下躁动不安、遍寻意义的灵魂？</em></p><p>我不止一次地提到过，这学期是我留给自己一份特殊的礼物，一份准备良久的礼物。把课表排空，让自己闲下来，思索自己的人生，寻求方向。一切似乎都进行地很好，每天读书、看博客、跑步、去天桥上独思；时不时地听听报告、参观实验室、尝试各种新鲜事物；偶有所得便写写博客，记录的同时满足一下自己的分享欲……</p><p>生活很美好，但这美好的平静之下，似乎又总觉得有些不对劲的地方。是的，我看了很多，想了很多，但这真的能让我找到自己的路吗？又或者，我真的有能力找到一个方法或理由，说服自己一定沿着哪个方向走下去吗？</p><p>此前，我一直不愿面对这个问题，它如深渊一般不可凝视，但今天读到<ahref="https://dippingmonkey.substack.com/p/n">dippingmonkey的newsletter</a>后，我无法再无视它了。作者在2020-2021的两年间，通过旅行、社交、发展爱好，尝试各种新鲜事物，过着快乐的生活，一如我这学期的生活。但在最后，她的感受是：</p><blockquote><p>旅行不解决问题。我深刻地感受到生活中出现的种种的问题，没有被旅行的快乐所消除，它们只是暂时的被搁置了，而旅行总有结束的那天。</p><p>……</p><p>我依旧是那个很喜欢玩的我，但是我了解到满世界打卡转悠绝对不是我理想中的生活。我放下了对旅行的执念，朋友圈里谁谁谁又在哪里旅行的状态很难让我再产生羡慕之情。</p><p>……</p><p>我确实收获了不少东西，但是深层我还是感受到了一种重复：去不一样的餐厅吃饭本质是一种重复，麻木地尝试不同的新东西本质也是一种重复。</p></blockquote><p>于是，在最近的两年里，她选择了专注、独立的生活，依旧快乐，依旧在寻找自己的路。</p><p>这篇博客的作用和一本哲学家的著作有些相似，尽管宏大、美好，却为后人立下了一块“此路不通”的标牌。让我开始相信，我确乎无法靠自己的力量说服自己在哪条路上走下去。</p><h1 id="前路">前路？</h1><p><em>“这世上本没有路”</em></p><p>那么，未来要怎么走呢？</p><p>悲观的情形，或许就是一直拖着，拖到生活逼迫着我不得不狠下心来选一条路走出去，然后从此被束缚在这条路上，再也没有退路。</p><p>而乐观的情形则是，我也能如那位博主般，始终保持着换一条路的能力，保持着这种“中庸”的状态，在不同的生活间切换着，享受探索的过程，不必拘泥于当下已有的某条路。直到有一天，没有力气再到处乱窜了，悄然退场；又或许不再执着于对意义的寻求，可以安于任何一种生活，复归到孩童的状态。</p><p>我还在找着自己的路，又或许我脚下正在走的，由足迹串成的，便是那条路。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《活下去的理由》</title>
    <link href="/2023/10/12/%E3%80%8A%E6%B4%BB%E4%B8%8B%E5%8E%BB%E7%9A%84%E7%90%86%E7%94%B1%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/10/12/%E3%80%8A%E6%B4%BB%E4%B8%8B%E5%8E%BB%E7%9A%84%E7%90%86%E7%94%B1%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>又是从<ahref="https://www.javis.me/ghdrvotpya/">查令十字街84号分店的博客</a>看到的一本书，被其评价为“这本书的文字是一把精美冷冽的手术刀，解剖自我的同时也会刺伤他人”。坦白说，我未能理解这句话的含义。于我而言，这本书是精神状态体验的共鸣与抑郁症的“预防针”。</p><p>《活下去的理由》作为一个患过抑郁症的作家的独白，虽然其中所提到的一些病症经历是常人无法想象和理解的，但对于正常读者也绝不乏共鸣之处——也许所谓“抑郁”的倾向与状态是每个人都有的，只是在我们身上尚未发展到如此病态的程度。</p><p>全书被分为：坠落、着陆、上升、活着、存在，共五个章节，对应着作者精神状态的变化与发展。每个章节中既有生活经历、思想状态的刻画，也有作为一个已经走出抑郁症的人穿越时空对自己回忆的反思，而那个“跨越时间”的声音像一根安全绳般吊着全文的氛围，使其不至于太过压抑，即便在最阴暗的时刻也让读者仍然能感受到希望：以后总会好起来的。读者借着这根安全绳的保护，随着作者走过抑郁症的经历，得以窥视这个当代社会的洪水猛兽。虽然依旧无法理解种种现象的深层原因，但至少得以了解抑郁症患者的状态和痛苦，进而更好地同患者相处、在自己可能有患病倾向时及时发现。此外，这种超出我们日常生活的经历也提供了一种全新的视角去看待人生，思索和追问生命的真实。</p><p>写了两三次读记后，感到用大段的文字概括书的内容与自己的感受似乎并不是一个好方法，这次尝试一下在摘录的句子后面用<em>斜体</em> 写下一些自己想法的批注。</p><h1 id="摘录">摘录</h1><ol type="1"><li><p>很奇怪的是，在我最需要缓解痛苦的日子里，我并不愿意主动干涉我的大脑。不是因为我不想好转，而是因为我不相信会好转，甚至感觉有可能变得更糟。我害怕变得更糟。</p></li><li><p>但不吃药让我变得与自己非常合拍，我明确地知道哪些能帮助我（锻炼、阳光、睡觉、情感激烈的交谈等），不吃药带给我的警觉感最终会帮助我重获新生。如果我吃了药，那种药物带来的麻木感和不真实感也许会让我康复起来更加艰难。</p><p><em>(虽然我并不需要精神的康复，但类似的想法时常会出现在我的生活中，如锻炼、处理自己的焦虑与恐惧、关于食物烹饪“哲学”等)</em></p></li><li><p>她的笑容带着一点苦相，眼角挂着泪，无神采。我感觉到了来自妈妈的负担，作为一个出了毛病的儿子的负担，被爱的负担，作为失望的负担，作为一个未曾妥善兑现希望的负担。</p></li><li><p>照实讲出来只会让状况变得更糟糕，假装正常才会让我感觉舒服一点。我选择假装正常。</p></li><li><p>那些极其糟糕的日子，虽然很恐怖、很难熬过去，但日后却可以派上用场。你把它们存起来，建立一个糟糕日子银行。那个你不得不从超市逃跑的日子，那个你抑郁到动不了舌头的日子，那个你让父母流泪的日子，那个你差点跳崖自尽的日子。等到你遇到下一个糟糕的日子，你就可以说，好吧，今天是够糟糕的，但之前还有过比这更糟的日子啊。即使今天就是你经历过最糟的日子，至少你知道银行还在那里，你至少存了一笔。</p></li><li><p>“对不起，”我说。</p><p>“没事的，”他轻声说，“你能做到的，加油，你能振作起来的，马特，你必须振作起来。”</p><p>我的爸爸不是一个严父。他温柔、体贴、智慧，却并不具备看穿我内心的神奇能力。</p><p>当然，他说得都对，我也不奢望他能说什么别的话，但他不知道他的话听起来有多么难。</p><p>振作起来。</p><p>没人知道这有多难。人们从外表看你，只能看见你的身体外形，看见你是原子和分子的统一体，没人能看出，你的内心就像经历过宇宙大爆炸一样，自我意识化成了碎片，散落在无边的黑暗宇宙里。</p><p>“我会努力的，爸爸，我会努力。”</p><p>这是他想听到的话，所以我说给他听。然后我又望向窗外那些童年的幽灵。</p></li><li><p>“你觉得他们会很快到家吗？”</p><p>“会的，”珍妮耐心地说，“当然会了。只有几英里远，不算远的，你知道吗？”</p><p>我知道。</p><p>但他们也有可能已经被抢劫、杀死，或者被狗吃掉了。当然，他们并没有。在特伦特河畔纽瓦克，很少有居民在周六夜晚被狗吃掉。他们最终安全到家了。然而在整个童年，这样的恐惧我经历了一次又一次，我在无意中教会自己如何焦虑。</p></li><li><p>我之前从来没有意识到，人还可以被锁在自己的思想里。</p></li><li><p>那时的我：你看上去挺老的，有鱼尾纹了。你开始掉头发了吗？</p><p>现在的我：是的。我们一直都忧虑变老。还记得 10岁时我们去多尔多涅河度假吗？我们仔细地看镜子里的自己，开始忧虑额头上的细纹。那么小我们就忧虑变老了。因为我们一直都怕死。</p><p><em>(这种对话是这本书让我十分惊喜的地方之一。我时常喜欢和自己进行跨时空的对话，甚至写博客也是这种习惯的一种实现。一次又一次清楚地洞察自己的未来，既有来自过去的一种"toldya"的自信，也有来自未来的“终究还是这样”的哀叹。在这般悲喜交加中，继续走过自己的人生。)</em></p></li><li><p>所以为什么要去爱呢？爱得再深，也不可能为爱人或自己拂去痛苦。</p><p>……</p><p>有趣的是，我们根本不是同一类人。安德莉亚喜欢睡懒觉，晚上睡得也早。我睡眠不好，是夜猫子。她职业道德很强，我不强（尽管抑郁症神奇地让我拥有了职业道德）。她井井有条，我是她见过最没条理的人。我们的结合，就像氯气和氨气的混合，显然不是个好主意。</p><p>但她说，我会让她笑，我很“有趣”。我们喜欢交谈。我们两人都比较害羞、内向，但各有各的方式。安德莉亚是个社交变色龙。她这样做是出于善意。她受不了别人感到尴尬，所以总是尽可能委屈自己，迁就对方。我想，如果我给了她什么的话，是让她做自己的机会吧。</p><p>如果确实像叔本华说的，“为了和其他人一样,我们失掉了四分之三的自己。”爱就是重新找回那四分之三自己的方式。找回童年就已失去的那份自由。也许，爱就是找到那个可以在他身边做古怪自己的人。</p><p>……</p><p>但争吵只是表面。大浪之下的海水是静止的。我们也是如此。从某种意义上说，我们争吵，是因为我们知道争吵对感情不会有什么根本的影响。当你在某个人面前可以做真实的自己时，你会向外投射不满意的自我。</p></li><li><p>很多人老套地认为，书虫是很孤独的。但对我来说，书是挣脱孤独的方式。如果你是那种容易想太多的人，就没有什么比置身于一群跟你频道不同的人中更孤独的了。</p><p><em>（这正是为什么我选择读书、写博客：在书中汲取思想，在博客上整理、交流思想。）</em></p></li><li><p>如果我拒绝，我就成了一个因为恐惧而不能出国的人。这是疯子才有的行为。而我最大的恐惧，大过死亡的恐惧，就是变成一个疯子，把自己完全交付给魔鬼。于是，一个巨大的恐惧被一个更大的恐惧击败了。</p><p>打败一个怪物的最好方法是找到一个更可怕的怪物。</p><p><em>(嗯，似乎我也时常会这样“坑害”自己。)</em></p></li><li><p>我获得的人生一课：我们从来没办法只靠自己走出困境。</p></li><li><p>自杀可能会让我的朋友、家人变得抑郁，我可不希望他们得抑郁症。#活下去的理由#</p></li><li><p>我深知一个道理，那就是，更多不代表更好。我不是佛教徒。我觉得一切严格、确定的准则都很可怕，因为生命就是因不明确而美丽啊。但我喜欢佛教的理念——保持自我警觉，与普世连接，不要过在希望与恐惧之间徘徊的跷跷板人生。</p><p>对我来说，幸福快乐无关乎摒弃物质享受，而在于欣赏其本来面目。买一部苹果手机并不能拯救我们的苦难。这不意味着我们不应该买它，只是让我们知道物质本身不是目的。</p><p><em>(曾在<ahref="https://professorx8.github.io/2023/09/29/%E8%8A%82%E6%97%A5%E4%B8%8E%E4%BB%AA%E5%BC%8F/">另一篇博客</a>提到过的想法：肯定→否定→不置可否)</em></p></li><li><p>别担心因绝望而失去的时间。熬过绝望之后，时间的价值将会翻倍。</p></li></ol><h1 id="一些闲话">一些闲话</h1><p>这本书早在国庆假期结束前就读完了，但后来因为忙着读《目送》，读记便一直耽搁了，调休后的工作日总是异常得忙，虽然还有时间偶尔去天桥上吹着晚风看车流、在僻静之处望星星，但一直没有心情闲下来写读记。</p><p>今晚的状态有些焦虑，似乎什么都做不下去，索性准备写摘抄，但竟也“顺手”把其他内容写完了，精神也逐渐平静下来，或许这反倒是写博客的良机。</p><p>隔了这么久再写读记，虽然有些当时的感受已经遗忘，但也有一份重温的惊喜。</p><p>最后偏个题，本站最近成功入选了<ahref="https://firewood.news/latest/1">Firewood</a>（个人认为是目前质量最高的中文博客汇总平台，也是我日常刷博客、找适合关注的博主的地方），并在今天迎来了第一位访客，某种程度上也算是本站的另一个“生日”吧。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>读记</tag>
      
      <tag>爱情</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>摘抄(-1)</title>
    <link href="/2023/10/03/%E6%91%98%E6%8A%84-1-1/"/>
    <url>/2023/10/03/%E6%91%98%E6%8A%84-1-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>在上一篇博客<ahref="https://professorx8.github.io/2023/10/02/%E3%80%8A%E6%9F%A5%E4%BB%A4%E5%8D%81%E5%AD%97%E8%A1%9784%E5%8F%B7%E3%80%8B/">《查令十字街84号》</a>中，我提到了自己在高中的摘抄习惯。恰好国庆闲在家里，打算把其中尚有兴趣的一些部分转化为电子版存档。考虑到其时间与体量，遂编号为-1。（但事实上，大部分都是抄的各种集锦与素材，读书摘抄的笔记很少，而集锦中的出处可能并不可靠）</em></p><p><em>建议读者跳过本篇文章</em></p><h1 id="阅读摘抄">阅读摘抄</h1><h2 id="论语">《论语》</h2><ol type="1"><li><p>子曰：“回非助我者也，于吾言无所不说”</p><p>——《论语·先进》</p></li><li><p>厩焚。子退朝，曰：“伤人乎？”不问马。</p><p>——《论语·乡党》</p></li></ol><h2 id="少有人走的路">《少有人走的路》</h2><ol start="3" type="1"><li><p>人生苦短，我们只想一帆风顺。我们由儿童成长为青年人、中年人、乃至老年人，付出不懈的努力才成就了人生观、世界观的地图，似乎各方面都完美无缺。一旦新的资讯于过去的观念发生冲突，需要对地图进行大幅修正，我们就会感到恐惧，宁可对新的资讯视而不见。</p><p>……</p><p>我们花费大量时间和精力，去捍卫过时而陈腐的观念，却不去考虑如何更新旧的地图，这是多么可悲的事情啊！</p></li><li><p>人们不仅对别人撒谎，也会对自己撒谎，但良知提醒我们不要撒谎，这使我们感到痛苦。违背良知而自欺欺人，由此产生的谎言数不胜数。</p></li></ol><h2 id="死亡诗社">《死亡诗社》</h2><ol start="5" type="1"><li><p>他们与你们没有多大的不同吧？同样的发型，与你们一样充满活力，野心勃勃，认为世界在他们手中，他们如你们很多人一样相信自己注定会成就伟业，眼中充满希望。但他们是不是曾蹉跎光阴，而错过了他们本能成就的事业？因为，你们瞧，当年的年轻人已变成了花下之尘。</p></li><li><p>我们读诗写诗，并不是因为它好玩。我们读诗写诗是因为我们是人类的一员，而人类是充满激情的。医学、法律、商业、工程，这些是崇高的追求，支撑生命所必须。但是，诗歌、美、浪漫、爱……这些是我们活着的意义。</p></li></ol><h2 id="一个人的村庄">《一个人的村庄》</h2><ol start="7" type="1"><li><p>我掖着羊皮大衣，一动不动趴在牛车里，不敢大声吆喝牛，免得让更多的寒冷发现我。从那个夜晚我懂得了隐藏温暖——在凛冽的寒风中，身体那点温暖正一步步退守到一个隐秘的有时连我自己都难以找到的深远处——我把这点隐深的温暖节俭地用于此后多年的爱情生活。我的亲人们说我是个很冷的人，不是的，我把仅有的温暖全给了你们。</p></li><li><p>但在我周围，肯定有个别人不能向我一样度过冬天。他们被留住了。冬天总是一年一年地弄冷一个人，先是一条腿、一块骨头、一副表情、一种心情……而后整个人生。</p></li></ol><h2 id="平凡的世界">《平凡的世界》</h2><ol start="9" type="1"><li><p>我们姑且不谈论这些行为的实际价值，或者是否通过这种手段就可以改变中国农村一穷二白的面貌。仅就这种倒山改河的气势，你也不能不为中国劳动人民的伟大劳动精神而赞叹。当你看见他们像蚂蚁啃骨头似的，把一座座大山啃掉，或者像做卷花馍一样把梯田从山脚一路盘到山顶的时候；当你看见他们把一道道河流整个地改变方向，如同把一条条巨龙从几千年几万年甚至亘古不变的老地迁到另一个地方的时候，你怎能不为这千千万万的“愚公”而深受感动呢？而且应当知道，他们是在什么样的条件下完成这样的壮举啊！他们有时一个人一天吃不到一斤粮食，更不要说肉了；拿着和古代老祖先们差不多的原始工具，单衣薄裳，靠自己的体温和汗水来抵御寒冷……就这样，一锨锨一镢镢地倒腾着山河！这就是我们中国的劳动人民！他们曾经修建起雄伟的万里长城，凿通横贯南北的大运河……今天，他们饿着肚子，又气壮如虹地宣称，他们要把“地球戳个大窟窿”……</p></li><li><p>大街上谁也不认识谁，谁也不关心谁。他衣衫行装虽然破烂不堪，但只要不露羞丑，照样可以在这个世界里自由行走，别人连笑话你的兴趣都没有。</p></li><li><p>亚洲大陆和太平洋衔接处的这个大都会以热情兼冷酷而闻名全球。它是一个庞大的蜂巢，一个复杂的矛盾体，混乱而井井有条，令人神往也让人望而生畏。它是排外的；却把友谊之手伸向四面八方。它是那样精细，为一分钱一根菜一两肉斤斤计较，它又是那样慷慨，把它的巨大财富和创造力与五十六个民族十亿人口共同分享。</p></li></ol><h2 id="当我谈跑步时我谈些什么">《当我谈跑步时我谈些什么》</h2><ol start="12" type="1"><li><p>其要领与写长篇小说一般无二，在似乎可以写下去的地方果断地停下笔来，这样第二天重新着手时便易于进入状态。</p></li><li><p>即便没能在预想的时间里跑完全程，只要有了业已尽力的满足感，或是为下次比赛奠定了基础，抑或有了某种类似重大发现的东西，大约也算大功告成。换言之，对长跑选手而言，在跑完全程时能否感到自豪或类似自豪的东西，可能才是最重要的。</p></li></ol><h2 id="精神明亮的人">《精神明亮的人》</h2><ol start="14" type="1"><li><p>人人。咱们。黑压压的头颅一望无际。</p><p>人群是人的坟墓，</p><p>没有人敢对周围说不。</p></li><li><p>中国文化有着非常重实用和崇尚使用功能的习性。“实”一直被奉为正统高高矗立。以实为本，以物为大、以形为体、以效为能——物用性，尤其显著和速效的有用，从来充当着我们对事物进行价值评判的磅砣。无论术、业、技、策，皆有一副实用和物质的面孔……“没用的东西”作为一句训斥式的中国老话，既是一种物格评价，也是一种人格评价，既可诽物，亦可骂人。</p></li></ol><h2 id="人间失格">《人间失格》</h2><ol start="16" type="1"><li>果真如此吗？我不知道。但即使如此，那些人依然不想轻生，不会发狂，纵谈政治，毫不绝望，毫不屈服，继续与生活作战。他们不觉得痛苦吗？他们变得自私自利，甚至视其为理所当然，难道他们从未怀疑过自己？若真如此，那真是快活。</li></ol><h1 id="素材集锦">“素材集锦”</h1><ol type="1"><li><p>说花美就会有人说“也有不美的花”。预想到会有这种抱怨，于是写“既有美的花也有不美的花”。这基本是废话，让所有人都认同的文字称不上表达。</p><p>——铃木光司</p></li><li><p>浮躁就是吃饭时想着别人的鱼翅海参，睡觉时想着发票报销，看书时想着如何炫耀，洗澡时想着喜酒凑份子，聊事时情不自禁总想谈钱，陪朋友时总是手痒想刷一刷朋友圈。所谓浮躁，也就是时时刻刻，希望以最短的时间，博取最多的存在感、优越感和自我认同。</p><p>——张佳玮</p></li><li><p>过去人们是为了解决生活中的问题而搜寻信息，现在是为了让无用的信息派上用场而制造问题。</p><p>——《娱乐至死》</p></li><li><p>最聪明的处世术是，既对世俗投以白眼，又与其同流合污。</p><p>——芥川龙之介</p></li><li><p>一天不独处，我就会感到很虚弱，我不以孤独为荣，但我以此为生。</p><p>——布可夫斯基</p></li><li><p>成长是一笔交易，我们都是用朴素的童真与未经人事的洁白交换长大的勇气。</p><p>——宫崎骏《魔女宅急便》</p></li><li><p>我们对一件事情知道得越少就越容易形成判断，而且是越容易形成强烈的单纯判断。</p><p>——柴静《看见》</p></li><li><p>南人不梦驼，北人不梦象。</p><p>——叶子奇</p></li><li><p>老实人之所以容易被欺负，不只是因为欺负老实人没成本，更是因为老实人难免觉得自己占理，并且老实到占理就足以保护自己。</p><p>——周玄毅</p></li><li><p>如果说思想会腐蚀语言的话，那么语言也会腐蚀思想。</p><p>——《1984》</p></li><li><p>我为我喜欢的东西大费周章，所以我才能快乐如斯。</p><p>——《太阳照常升起》</p></li><li><p>乞丐并不会妒忌百万富翁，但是他肯定会妒忌收入更高的乞丐。</p><p>——《幸福之路》</p></li><li><p>其实所有纠结做选择的人心里早就有了答案，咨询只是想得到内心所倾向的选择。最终的所谓命运，还是自己一步步走出来的。</p><p>——东野圭吾《解忧杂货店》</p></li><li><p>我所有的自负都来自我的自卑，所有的英雄气概都来自于我内心的软弱，所有的振振有词都是因为心中满是怀疑。我假装无情，其实是痛恨自己的深情。我以为人生的意义在于四处游荡流亡，其实只是掩饰至今没有找到愿意驻足的地方。</p><p>——《坦白书》</p></li><li><p>知识虽然可以带来幸福，但假如把它压缩成药丸子灌下去，就丧失了乐趣。</p><p>——王小波《沉默的大多数》</p></li><li><p>你的问题在于书读的不多而想得太多。过度规划未来，过度思考人生是病，得治。</p><p>——杨绛</p></li><li><p>少年已成人，忘却了诗人和短笛，心中偶尔渴望原野，只是当年的风不再。</p><p>——牧野</p></li><li><p>不必行色匆匆，不必光芒四射，不必成为别人，只需做自己。</p><p>——弗吉尼亚·伍尔夫</p></li><li><p>后来许多人问我</p><p>一个人夜晚踟蹰路上的心情</p><p>我想起的却不是孤单和路长</p><p>而是波澜壮阔的海</p><p>和天空中闪耀的星光。</p></li><li><p>你以后想成为什么样的人？</p><p>什么意思，难道我以后就不能成为我自己了吗？</p><p>——《阿甘正传》</p></li><li><p>我以为如果艺术之宫有这么麻烦的禁令，倒不如不进去；还是站在沙漠上，看看飞沙走石，乐则大笑，悲则大叫，愤则大骂，即使被沙砾打得遍身粗糙、头破血流，而时时抚摩自己的凝血，觉得若有花纹，也未必不及跟着中国的文士们去陪莎士比亚吃黄油面包之有趣。</p><p>——鲁迅《华盖集》</p></li><li><p>体育运动已经取代了许多高尚的事业——宗教信仰、国家信仰、个人荣誉、道德归属；几个世纪以来，人们一直愿意为这些事献出自己的生命。体育包含不同团体间的忠诚和敌对、象征性的仪式、炫目的传奇故事。偶像般的英雄、史诗般的战争、华丽的美感、身体上的实现、精神上的满足、壮丽的奇观和强烈的归属感。</p></li><li><p>在我还是年少时，父亲便给了我一个忠告，它至今萦绕在我的脑际。</p><p>“每当你觉得想要批评什么人的时候”，他对我说，“你切要急着，这个世界上并非所有人都具备你禀有的那些条件。”</p></li><li><p>你说你喜欢雨，但是下雨的时候你却撑开了伞；你说你喜欢阳光，但当阳光播撒的时候，你却躲在阴凉地；你说你喜欢风，但清风扑面的时候，你却关上了窗户。我害怕你对我也是如此之爱。</p></li><li><p>面具戴太久，就会长到脸上，再想揭下来，除非伤筋动骨扒皮。</p><p>——鲁迅</p></li><li><p>你不愿意种花，你说，我不愿意看见它一点点凋落。是的，为了避免结束，你避免了一切的开始。</p><p>——顾城《避免》</p></li><li><p>岁月极美，在于它必然的流逝。春花、秋月、夏日、冬雪。</p><p>——三毛《岁月》</p></li><li><p>撒谎是人之本性，在大多数时间里，我们甚至都不对自己诚实。</p><p>——芥川龙之介《罗生门》</p></li><li><p>当你为错过太阳而哭泣时，你也要再错过群星了。</p><p>——泰戈尔《飞鸟集》</p></li><li><p>我慢慢地、慢慢地了解到，所谓父女母子一场，只不过意味着，你和他的缘分就是今生今世不断地目送他的背影渐行渐远。你站在小路的这一端，看着他逐渐消失在小路转弯的地方，而且他用背影默默地告诉你：不必追。</p><p>——龙应台《目送》</p></li><li><p>在广袤的空间和无限的时间中，能与你共享同一颗星球的同一段时光是我的荣幸。</p><p>——卡尔萨根《宇宙》</p></li></ol><h1 id="后记">后记</h1><p>我曾以为我的摘抄本里会有很多值得回味的东西，但真正翻阅过后，却发现除了各种花哨的、不知所言的表述，余下的东西竟是如此之少。我在高中三年的阅读和写作中，究竟学到了什么？我又是如何从那些样的精神环境下，变成今天的模样的？这些东西还在充当着我的思想基石、塑造着我的人格吗？那未免有些太可怕了。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>摘抄</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《查令十字街84号》</title>
    <link href="/2023/10/02/%E3%80%8A%E6%9F%A5%E4%BB%A4%E5%8D%81%E5%AD%97%E8%A1%9784%E5%8F%B7%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/10/02/%E3%80%8A%E6%9F%A5%E4%BB%A4%E5%8D%81%E5%AD%97%E8%A1%9784%E5%8F%B7%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在《<ahref="https://www.skyue.com/23093023.html/comment-page-1#comment-3070">南山公园与查令十字街84号</a>》这篇博客中，我才知道原来另一位博主的名字取自一本书名。地址作为书名十分能引起人的好奇心，也会让人不由想起福尔摩斯的“贝克街221b”，遂找来这篇简短的书，不到一天把它读完了——用几个小时的阅读，走过了几个人20年的光阴。</p><p>这不是一本有主题或要表达什么思想观点的书，它表现的正是生活与友谊本身，无需评判议论，只是静静地展现着。以真实的往来信件作为内容，它如实地反映着双方的交往过程、关系变化与一系列生活琐事，读来仿佛是在翻阅自己和一位好友的聊天记录。只是，他们的时代没有互联网这般即时通讯，在那个“从前车马慢”的时代，一切内容都被信件往来的不便给浓缩了，时间酝酿并沉淀着一切。我的拙笔描不清这般细腻的感受，只得引用书后附录中，陈建铭写的《关乎书写，更关乎距离》中的段落来表达：</p><blockquote><p>我一直相信：把手写的信件装入信封，填了地址、贴上邮票，旷日费时投递的书信具有无可磨灭的魔力——对寄件人、收信者双方皆然。其中的奥义便在于“距离”——或者该说是“等待”——等待对方的信件寄达；也等待自己的信件送达对方手中。这来往之间因延迟所造成的时间差，大抵只有天然酵母的发菌时间之微妙差可比拟。</p><p>我始终不愿也不甘臣服于转瞬出现在对方屏幕上的电子邮件；自然更视ICQ（线上实时对谈）为畏途。拜传统邮政犹运作不辍之赐，我至今仍与老友、至亲维持着手写、投递信函的老把戏，全然是因为我由衷相信：致力消弭空间、时间的距离纯属不智亦无益。就在那些自以为省下来的时、空缝隙里，美好的事物大量流失。我指的不仅仅是亲笔书写时遗下的手泽无法取代；更重要的是：一旦交流变得太有效率，不再需要翘首引颈、两两相望，某些情意也将因而迅速贬值而不被察觉。我喜欢因不能立即传达而必须沉静耐心，句句寻思、字字落笔的过程；亦珍惜读着对方的前一封信、想着几日后对方读信时的景状和情绪。</p></blockquote><p>读到此处，我情不自禁将这段话发给了正在给好友们写信的一位朋友，我知道这有些唐突，但那股共鸣的冲动是抑制不住的。</p><p>摘录一些有所感触的细枝末节：</p><ol type="1"><li><p>他曾对我说：游客往往带着先入之见，所以他们总能在英国瞧见他们原先想看的。我告诉他，我到英国是为了探寻英国文学。他这么告诉我：“去那儿准没错。”</p></li><li><p>隔着三千英里的安全距离，我写了一堆没大没小的信，我大概只会悄悄溜进去又静静踱出来，而不敢告诉他们我是谁。</p></li><li><p>很抱歉又隔了好一段时间才回您的信。因为直到今天，我们才有好消息可以向您报告。</p></li></ol><p><em>以下为附录文章的内容</em></p><ol start="4" type="1"><li><p>人口研究报告可以印出各种数值、计算城市人口，借以描绘一个成事，但对城里的每个人而言，一个城市不过是几条巷道、几间房子和几个人的组合。没有了这些，一个城市如同陨落，只剩下悲凉的记忆。</p></li><li><p>一方面，进单一一家书店比较接近纯商业行为的“购买”，而不是带着本雅明式游手好闲意味的“逛”，一本书你在这家买不到，大概在另一家也休想；另一方面，“逛”，应该是不完全预设标的物的，你期待且预留着惊喜、发现、不期而遇的空间，……</p></li><li><p>她会为一本欺世盗名的书而冲弗兰克发飙，将满腔怨气倾斜到打字机上，然后突然收起霸道，对着空气娇媚地笑了：“弗兰克，你是唯一了解我的人。”</p></li></ol><p>全文的主体内容是关于书籍展开的，多处关于书籍制作精美的描画让我思索起自己的读书习惯。</p><p>我小时候是一个不爱读书的人，至少不爱读家长口中所说的那些“名著”，对于各种故事情节提不起兴趣，书架上只有各式各样的科普杂志与书籍。当然，如若你把网络爽文也算是一种阅读的话，那中学时代的我或许也还算是个爱读书的人（笑）。发生转变是在大一下学期的时候，由于开始对哲学有了兴趣想读些书，读过《非理性的人》、《Whatislife》这种相对易读的书籍（这是我非常喜欢的一位哲学人文课的老师推荐给我的，从他那里，我学到了很多存在主义的思想），还读过一些马列著作，也不自量力地啃过《纯粹理性批判》、《现象学的观念》，让我第一次意识到，原来书还可以是这样的——不再是一大堆完全记不清的人名之间发生的各钟琐事，而是思想的表达于碰撞。于是在那些晦涩的文字中沉浸了许久。那段时间，我尝试让自己养成睡前读书的习惯，提早半小时上床，借着被我挂在床帘支撑架上的屏幕挂灯的灯光读书。如今回想起来，会惊讶于当时的自己竟能在那些晦涩的阅读中坚持大半个学期，甚至因此渐渐喜欢上阅读。</p><p>后来，大概是在读《纯粹理性批判》的时候，感到啃的实在太累，想换些书读，在一些机缘巧合下，选择去读弗洛姆的《逃避自由》。我不太清楚这种书籍应当如何归类，百度给出的“社会心理学”似乎有些过细了而且并不贴切。用我的话来说，就是那种议论性地表达观点与思想，展现着对人生的体悟，但又不像传统哲学书般，有着过强的形式与逻辑，导致读起来如数学教材一般。读完后很受启发，继续读了《爱的艺术》，并且认为，比起哲学书，或许还是这种书籍更适合我。这其中的重要原因之一自然是哲学著作晦涩的语言，但另一方面，也是由于那些哲学家的著作体系太过宏大，尝试囊括万物解释一切，到头来被后人连根拔起，只余下“此路不通”的标牌。哲学书的阅读对于世界观的建构以及思维的磨练自然是十分有意义的，只是那时的我已经对这些宏大的体系再也提不起兴趣了，只想寻找“细微处”的智慧闪现出的光芒。也是从那时起，我才理解了为什么有人可以一年读几十本乃至上百本书，否则按照我此前对那些大部头的文学作品以及一天只能读十几页或几页的哲学书的经验，这完全是无法想象的。</p><p>至于重新开始读文学书，是在今年寒假读的《解忧杂货铺》。已经忘却当时为什么突然想读这本书了，只记得坐在阳台上，花了不到一天的时间便读完了，似乎又回到了中学时代那种看小说的感觉，只是这次从爽文变成了对生活的感悟，读完后有种说不上来的微妙的美好。</p><p>但后续似乎也就到此为止了，上个学期的忙碌之中，读书也有些七零八落，床头放了几本书，有科学史、哲学、文学，也有专业书（久负盛名的《费曼物理学讲义》），凭着心情挑出一本来看。不过其结果便是，不出所料地一本都没有读完。好在经过这学期的“奋斗”后，我终于从课程的压力中解放出来，进入完全摆烂的游手好闲生活。暑假备考托福时，闲来无事读了<ahref="https://professorx8.github.io/2023/08/10/%E3%80%8A%E5%AE%89%E5%A8%9C%E5%8D%A1%E5%88%97%E5%B0%BC%E5%A8%9C%E3%80%8B/">《安娜卡列尼娜》</a>，当时的种种原委已经在那篇博客里写过，而后来的故事也都在博客中，此处便不再赘述。简单来说便是，依然喜爱着思想性的书，只是或许不再啃得动哲学名著了；对文学书的兴趣开始萌发，还在尝试进行探索。</p><p>除了阅读的内容种类，还有阅读的方式的变化。</p><p>文中以及附录中提到的各种各样的对纸质书的喜爱，让我十分羡慕，也十分伤感，因为目前我大部分的阅读是通过阅读器实现的。我自以为是一个十分怀旧的人，会有感于岁月在书页上留下的痕迹，也喜欢透过玻璃窗，凝视着书架上码放整齐的读过的书。但当我上大学不得不离开家乡，行装中只放得下寥寥几本书时，我意识到，这是一种奢侈。比起当下更好的阅读体验，我更需要这些读过的书能一直陪伴着我，在多年后我被生活触动的某个瞬间，跑回去翻开那本书，找到那段烙印在记忆深处但已经有些记得不太真切的文字。</p><p>于是，阅读器配上calibre以及云备份，成了便携性下的权宜之策。而从另一个方面来讲，阅读器也减少了我阅读的成本，不过这并不是指买书的经济成本——买阅读器的钱至少够我买下几十本崭新的书了，而是对读书环境的要求有所降低。高中时我学到了“不动笔墨不读书”的含义：由于不想让杂乱的勾画污染整洁的版面，我读过的书基本和新书没什么两样，但在写作文时偶然想起之前读到的一段话想翻出来引用，面对着整洁如新的书却怎么都找不到在哪。从那以后，除了课本我会直接在上面勾画，其他的书大多都是边看边做笔记摘抄（当然，这一习惯的养成也可能是因为高中的阅读摘抄作业）。抄写的过程不仅显著降低了我的阅读速度，也导致阅读只能在书桌前进行：在阳台上、床上的阅读是不可能的。而电子书的文本高亮则很好地解决了这一问题，勾画变得整洁可以让我省去摘抄的步骤，而且勾画后的版本直接覆盖原版进行存档，也不用担心摘抄本的携带问题，但若悲观点来说，我对书本的理解程度也会因此下降，只得当是凡事总要有所妥协吧。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>读记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《在美国钓鳟鱼》</title>
    <link href="/2023/10/01/%E3%80%8A%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%92%93%E9%B3%9F%E9%B1%BC%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/10/01/%E3%80%8A%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%92%93%E9%B3%9F%E9%B1%BC%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>三天前在<ahref="https://www.javis.me/zmjdzydh/">查令十字街84号分店的博客</a>上看到了这本书，感觉文中的摘录很有意思，便开始读这本简短的书。</p><p>“在美国钓鳟鱼”并非一个事件或过程，它只是一个代词，在不同的小文段中有着不同的含义，可以是一个地方或是一个人。不同的文段跳跃性极强，内容上似乎完全不相干，但又由于“鳟鱼”这个意象的存在以及一致的文风被串了起来，小说整体被笼罩在阴暗、粗鄙、暴力的氛围中。</p><p>作者或许是用了一系列象征手法，但很多内容由于过于抽象或是有文化壁垒，我都无法很好地理解，只能云里雾里地翻过去，挑些能看懂的地方，自顾自地妄加解读。</p><p>在书的封面写着，“‘这是我献给那些无名酒鬼的颂诗’，不曾因绝望发笑的人无法领会”，或许我应当庆幸自己尚未成为那般痛苦的人。</p><ol type="1"><li><p>献给</p><p>很快会取代我们</p><p>又被他们自己的子女所取代</p><p>的孩子们</p></li><li><p>有一天午后，我的一个朋友也去领了一份三明治。他拆开报纸，看见面包之间只夹了一片菠菜叶。再无其他。</p><p>是卡夫卡吧，他通过读本杰明·富兰克林的自传来了解美国。</p><p>卡夫卡曾说：“我喜欢美国人，因为他们健康、乐观。”</p></li><li><p>我只能自己像条鳟鱼一样，吃了那片面包。</p></li><li><p>“为什么要脱？”他曾经这样说，“你反正要起床的。不脱衣服就是为了给起床做准备。脱衣服睡觉不过是自欺欺人。”</p></li><li><p>一盒“酷爱”本来只能兑成两夸脱来喝，但他总是兑成一加仑，所以他喝的“酷爱”，味道总是很薄。一盒“酷爱”本来要加一杯糖，但他从来不放糖，因为他没有糖可以放。</p><p>他创造了自己的“酷爱”，他能用它将自己点亮。</p></li><li><p>有一次天将黑了，我还没回家，正在河里洗着我钓上来的鳟鱼。我突然像走到穷人的墓地去，拔些草，再把罐头瓶子和易拉罐收集起来，还有那些墓碑，那些枯萎的花，那些地里的虫子、野草和土块，把它们带回家，与鱼钩钳在一起，再挂上一只苍蝇，然后扔向天空，看着它飘过层层白云，去往夜空中的繁星。</p></li><li><p>我把钩抛向一个小水塘，水塘边的松针在漩涡中打转。松针转啊，转啊。它们居然是树上掉下来的，真是不可思议。它们在水塘里看起来是那么地满足与自在，好像长在水一样的枝桠上似的。</p></li><li><p>下午的时候，上了年纪的意大利人聚在报社前，站在那儿，依着屋墙交谈，然后在夕阳中慢慢死去。</p></li><li><p>她抓住某一条鱼，细细看了它一会。我们将这条鱼从她的手中拿走，放回平底锅里。过了一会儿，她学会了自己将鱼放回去。</p><p>最后她厌倦了。她弄翻了锅子，十几条鱼一下子摔到了地上。这是孩子的游戏，也同时是银行家的游戏。她捡起了这些银闪闪的事物，一次一条，将它们放回了平底锅里。锅子里还残留有一些水。你看得出，这些鱼也喜欢被这样玩。</p><p>当她也厌倦了这些鱼，就将它们放回湖里。鱼儿们都还活奔乱跳着，只是有些紧张不安。我怀疑它们再也不会吃香草布丁了。</p></li><li><p>无论你路过新墙纸多少次，你都记不住它的颜色和花纹。你只记得那里贴了新墙纸，仅此而已。你知道它和旧墙纸不一样。但是你也记不起旧墙纸是什么样。</p></li><li><p>病人们觉得你和你的时间都属于他们，你就是他们的私人垃圾桶。</p></li><li><p>而他将出发去“美国”，那个时常只存在于他脑海中的地方。</p></li><li><p>很多二十年代的东西，车子、飞机、吸尘器、冰箱等等，都好像来自于上世纪90年代。是我们的速度之美使它们变得如此，使它们过早地衰老，衰老得如同另一个世纪的衣物和思想一般。</p></li><li><p>我钓了。</p><p>至今为止，我已钓鳟鱼七年，</p><p>没有抓到一条鳟鱼。</p><p>每条上钩的鳟鱼最后都逃之夭夭。</p><p>它们要么是跳着逃走了，</p><p>要么是扭了几下逃走了，</p><p>要么是弄破了我的捞鱼网，</p><p>要么是扑通一声掉落，</p><p>要么是他妈滚开了。</p><p>我的手从未抓住过一条鳟鱼。</p><p>尽管沮丧不已，</p><p>我相信这些失去仍是</p><p>一次有趣的探索，</p><p>但明年还会有人</p><p>得去钓鳟鱼。</p><p>还会有人</p><p>走上我的路。</p></li><li><p>那些呆笨的鸽子都在那里等着水和草地将面包咀嚼好，喂到它们嘴里。</p></li><li><p>爸爸，你知道我圣诞节想要什么礼物吗？想要什么呀，儿子？一个洗手间。妈妈，你知道我圣诞节想要什么礼物吗？想要什么呀，帕特西亚？一些盖屋顶的东西。</p></li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>节日与仪式</title>
    <link href="/2023/09/29/%E8%8A%82%E6%97%A5%E4%B8%8E%E4%BB%AA%E5%BC%8F/"/>
    <url>/2023/09/29/%E8%8A%82%E6%97%A5%E4%B8%8E%E4%BB%AA%E5%BC%8F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我时常觉得对事物认知水平的发展层次是：肯定→否定→不置可否。所谓“不置可否”，指的是能看到其背后种种的合理因素，也能看到其存在的缺陷与矛盾，以一种坦然平和的心态去看待，也可以说是一种“否定之否定”。</p><p>不过，似乎我从小便对节日不感兴趣，直接就进入了否定的阶段（笑）。</p><p>对于儿时的我来说，过节就是被家长拽着跑到各个亲戚家里去，挨个串门拜访，大人们在聊着各种各样的事情，忙活着家务和饭菜，我在一旁无所事事，哦对，还有给红包时被两面夹击，两个大人你推我搡，非要在一个孩子身上演出一台戏来不可。不过更主要的原因是，这些事情在那个互联网与电子设备尚未如此发达的年代，阻碍了我看电视与玩电脑游戏。</p><p>至于生日，或许是因为我对蛋糕并无兴趣，也早早地确信了所谓许愿不过是一厢情愿，上小学之后似乎就不怎么过了。后来自己还多了一种观点：成长是在每天连续进行的，并不是在过生日的那一天那一刻突然跃变的，如若需要庆祝我的成长，那么每天都是值得庆祝的，又何必执着于地球绕太阳又公转了一周的这一天呢（这个比喻是我当时的原话，毕竟一个爱看科普的人总想显摆一下自己知道点什么而不说人话）。</p><p>至于进入“不置可否”的状态，已是近来的事了，正值中秋突然又冒起了这个想法，便在这没能买到返乡票又被返乡、旅游的人流吓得不敢出门的日子，独坐在教室里写这篇博客。</p><p>对节日的理解，要从对朋友关系的维持说起。时至今日，我的绝大部分朋友还是通过同学关系发展出的，每天处在同一所校园里、上着同样的课程、吃着同样的食堂，如此被外界“强迫”处于同一时空中的我们的生活有着千丝万缕的关系，使得我们很自然地关心、理解彼此的生活（所谓“强迫”，是指不是通过自己的主观意愿实现的，例如我们无法选择谁来作为我们的同学）。这些共同生活的点滴，构筑并充实了友谊，但当毕业各奔东西之后，当这些自然存在的共同话语突然消逝，很多朋友也就逐渐淡漠疏离了，不过即便相隔许久，凭着当年累积下的种种回忆，还能同彼此聊上几句。但是这些外界强迫的关联，在大学里变弱了许多，你甚至找不到一个和你选课完全相同的同学——你和很多人都有共同生活，但只有把他们拼起来，才能凑出你生活的全部，于是你和每个人都无法如往常那般建立友谊。当社交通过小团体式的群聊进行时，情况还算较好，因为几个人凑一起总能找出些聊得起来的话题；但当以私聊的形式进行一对一交流时，对话素材的缺失便会造成问题，有时会发现一个很熟的朋友居然许久没说过话了。此时，节日的重要作用便体现出来：它提供了一个无关各自生活的通用话题，在这天你可以通过节日祝福不感到尴尬地同好友列表中的任何一个人聊起来。对于彼此的生活已经相隔很远的朋友来说，这是为数不多的聊天契机。</p><p>由此看来，节日是一个全社会的共同约定，它代表着这样的含义：我们在这些日子里暂且离开自己平日的生活，搬出那些珍藏的友谊，拂去表面的灰尘，再聊一聊彼此的生活，拉近那日渐逐渐疏远的距离。</p><p>只是，随着时代的发展，人们的生活越来越忙碌，接触的人越来越多，个人生活与用于维持生存的工作已然异化疏远。一方面，我们的好朋友变少而有了更多的朋友，多到我们无法一一为他们送去祝福、交流近况；另一方面，工作上的各种关系要求我们为在节日期间要腾出一大部分时间和经历，去打理自己的“人脉”，更不用说调休和加班直接地压榨着过节的时间。种种因素的影响下，其结果便是，我们的祝福逐渐流于形式与客套，面对各种华丽的同质化祝福文案无心写下真挚的答复，原本交流的契机也在客套中流失。有时甚至会想，是否对应真正的好朋友不应该发去节日祝福，让他们少受一份打扰，多一分清净。</p><p>与节日相近的还有仪式，不过随着“仪式感”一词被商业化和官僚化，我对它的初印象也不怎么好，似乎已然和各种消费主义、形式主义绑定在一起了。仪式的作用于我而言更像是一种日历上的日常提醒，在日常生活中引起一份别样的触动与追忆，“有时会突然忘了，我还爱着你”。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>随想(2)</title>
    <link href="/2023/09/28/%E9%9A%8F%E6%83%B3-2/"/>
    <url>/2023/09/28/%E9%9A%8F%E6%83%B3-2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ol type="1"><li><p>人们常说，别只顾低头拉车，也要抬头看路。但我想提醒你的是，请把头再抬高一点，那里有深邃的蓝天与飘逸的云彩。</p></li><li><p>一些零成本或被迫参加的活动、竞赛往往会出现“非理性人”，即他们的策略并不是为了从中胜出，例如在猜平均数的2/3的经典博弈中，时常会有人选择100这种必输的数字。其背后隐藏着这样一种心理：面对着无穷的未知条件，即便仔细思考、揣摩得出一个数字，其获胜的概率仍然很小，甚至不能比瞎猜好上多少，但他们还有一种选择，还有一种有着非常确定性后果的选择，那就是spoilthegame。这般情形下，他们的“摆烂”行为可以极大地影响游戏的走向，让一些人的精心算计一场空，这种结果带来的强烈的确定性，让他们以别样的方式从游戏中获得了快乐。当最优策略已然人尽皆知时，这场博弈已经从对智力的检验化为了对人性的检验。</p></li><li><p>为何一些显而易见的“反人类”规定能够在生活中随处可见？系统之内的人对其早已僵化麻木；系统之外的人不愿多管闲事；刚进入系统的人被教导要听话。</p></li><li><p>“未经审视的人生是不值得过的”，全然被考量过的人生又何必去过呢？'Lifeis too important to be taken seriously'</p></li><li><p>The most important lesson that I have learned from the Monty Hallproblem is that, the world is subjective.</p></li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>秋日漫谈</title>
    <link href="/2023/09/24/%E7%A7%8B%E6%97%A5%E6%BC%AB%E8%B0%88/"/>
    <url>/2023/09/24/%E7%A7%8B%E6%97%A5%E6%BC%AB%E8%B0%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>开学后的生活依旧充实、忙碌，但这学期也确如此前想象的那般悠闲了许多。不再有学分要求的顾虑，只需要凭着自己的兴趣旁听各类课程，不必为作业、考试以及各种ddl发愁，科研似有似无的做着，对生活的可能性的探索也在继续，保持着每周都做一些未曾做过的事……仿佛每时每刻都沐浴在美好的氛围中，但当着手准备写下些文字时，却又不知从何说起了，就好像无法从海里挑出几滴水来。既然如此，那便随意撩起些浪花吧，记下此时此刻飘入我脑海的想法。</p><p>最能让我感受到那份清闲与自由的，是每天晚上走到校门口的天桥上，望着长安街不息的车流、形形色色的路人以及空中若隐若现的繁星。如今再看到车流已然不再欣喜于璀璨的灯光，只是思索着，车里的人在什么样的心情中过着怎样的生活，是否带着疲惫的心，盼着回家。伫立在天桥上，清风拂面，不禁感慨没有人能够拒绝晚风拂过全身的那份凉意，更何况是秋日的晚风。这份凉意总能勾起儿时六、七点钟出门等公交车去上学的回忆，每天清晨出门时被凉气拥住的那一刹那，是清晨被唤醒的仪式，也是我多年来早起的最大动力。</p><p>因为访学和科研项目的申请，开学三周来似乎全都是在填各种材料，但只要有了第一份作为参考之后，后续的工作便轻松了许多。恰巧在军训期间听《随机波动》聊到了格雷伯的《狗屁工作》，文中痛斥了官僚制、文书工作对现代社会的毒害，因而填报材料时也不免有些愤慨，在填写简历时各种项目的title，似乎已经超越了我们在项目中真正做了的工作，仿佛一个项目的价值并不在于如何根据规划实现目标，而是在通过规划书成功申请之时，便已然达成了。不过，文书工作虽有其种种弊端，但或许这在一定程度上是为了换取公平的代价——如若没有这些简历、申请书的展现，各类筛选可能就只剩下了各种“熟人”推荐。</p><p>青春的荷尔蒙依旧发挥着它强大的力量，朦胧的爱情与理想、死亡一道，构成了一位青年精神生活的主旋律。努力在精致的妆容与花俏的打扮的强光干扰下，在暗处寻找契合的灵魂；审视着自己的情感冲动，辨识着其究竟是何种感受；幻想着自己渴望接近的那个人，是否也注意到了自己；怀疑着爱情究竟是否如自己想象的那般模样，在理想与爱情中又要做何抉择；孑然一身的自由与一群可以分享的朋友便可以造就十分愉快的生活，爱情真的是我所需要的东西吗……我知道这上面很多的想法看起来有些诡异，但只要这些问题曾经浮现过，便无法再忽视，正如“要是一个人学会了思想，不管他的思想对象是什么，他总是在想着自己的死”。专业课上，老师开过一个玩笑，“为什么两个电子想呆在一起？这就和谈恋爱一样，为什么两个人要在一起？肯定是因为能量更低嘛”。不巧的是，我的兴趣方向是统计物理与生物物理，在那里，熵和能量彼此竞争，奏出了生命的赞歌，所以我不会老老实实顺着能量最低跑到两个电子相拥的束缚态（笑）。</p><p>最近如很多人一样在抢长假回家的车票，如若不是因为这可能是我接下来一年里唯一一次回家的机会，我想自己大概率是不会回去的。但即便如此，我也没有什么想法或感受，只是机械地做着一件自己似乎应该做的事情。坦白来说，我很少会有想回家的念头，或许是在学校的生活太过丰富和充实，又或许是父母还没有到需要我操心的那个年纪。如若我要为自己的冷漠辩护些什么的话，我想我还保有着感受温馨家庭生活的能力，只是不知为何，不知要怎么与父母那般相处：昨晚在校园里闲逛时，碰到一对夫妇分别推着老人的轮椅和孩子的小车并排走着，走得并不慢但却悠闲，播撒着欢声笑语。不由得想起中学课本上的那段文字：</p><blockquote><p>我的母亲虽然高大，然而很瘦，自然不算重；儿子虽然很胖，毕竟幼小，自然也很轻。但我和妻子都是慢慢地，稳稳地，走得很仔细，好像我背上的同她背上的加起来，就是整个世界。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>爱情</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>政治性抑郁</title>
    <link href="/2023/09/14/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%80%A7%E6%8A%91%E9%83%81/"/>
    <url>/2023/09/14/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%80%A7%E6%8A%91%E9%83%81/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="缘起">缘起</h1><p>从<ahref="https://justgoidea.com/newsletter/202323/?utm_source=atom_feed">槿呈Goidea</a>的博客中偶然得知了“政治性抑郁”这个词，文中附了这个概念的提出者Dr.Robert Lusson的原文<ahref="https://www.huffpost.com/entry/political-depression_b_5879574ae4b077a19d180dbe">《PoliticalDepression》</a>的链接，读完之后很受触动。这个概念精确地描绘了我在经历了Covid-19的封控即将结束时近一周的集中隔离后，受到的精神创伤以及一些思想的转变。我想，专门写一篇文章来讨论是十分必要的。（虽然如此，我不知道时下再去写一篇以Covid-19为主题内容的文章是否有违“政治正确”（事实上我已经刻意在避免使用那些中文关键词）。我理解当时采取那些措施的动机与必要性，也无意去评判什么，我只是想记录自己的思想历程，去告诉那些和我有着相似经历的人，他们并不孤独，这世上有人与他们一同走过那般岁月。）</p><h1 id="文章摘录与简评">文章摘录与简评</h1><p>文章开始触动我的一句话是：</p><blockquote><p>However, political depression may bring an added dimension, the lossof the thoughts and feelings of control over one’s destiny. Theperception that work, education, imagination and perseverance do notmatter and that there is a ceiling on one’s possibilities.</p><p>然而，政治性抑郁可能还有一个额外的维度，即对自身命运失去掌控的想法与感受。它代表着这样一种想法：学历、想象力、毅力都没有实际的作用，你终其一生能达到的高度早已有了上限，一切的努力都无法撼动那个天花板。</p></blockquote><p>那一刻，隔离时的经历冲入脑海。那种渴望自由想要走出房间，却又被社会的各种规章制度以及内心的道德感所束缚而不敢越雷池一步的冲突与矛盾以及强烈的无力感，再次真切地涌遍全身。那个天真地追求个性、自由的我消失了，彻底被这一切压垮，只剩下无尽的渺小与无助，犹如一个冲浪者被巨浪打翻，而后如浮尸般漂在海上，任由浪花摆布。</p><p>作者在文中认为这一现象和美国的文化背景有关：</p><blockquote><p>This perception may include a particularly powerful American angstowing to centuries old hardwiring of the proposition of unlimitedpossibility unencumbered by race, gender, religion, ethnicity, orclass/wealth.</p><p>这种看法可能包括一种特别强烈的美国人焦虑，因为几个世纪以来，人们一直坚信不受种族、性别、宗教、民族或阶级/财富阻碍的无限可能性的主张。(GoogleTranslate)</p></blockquote><p>但现实却是，早在2017年由美国心理学家提出的概念，切中了2019年全球新冠以来，2023年的中国青年的精神状态。</p><p>随后，作者分析了可能的成因：</p><blockquote><p>Political depression may be partially driven by the fear that one maybe materially harmed or socially excluded by conditions beyond one’scontrol. There may be an element of persecution present; thoughts thatone’s government is being driven by a societal paranoia, a fear of theother and that one is the other. There may even be thoughts that one’ssociety is breeding feelings of inferiority for some of it’s populationand that those attempts are so subtle and Machiavellian as to make onequestion his or her own reality. This may, in turn, create a psychicallydisturbing gaslight effect, the systematic attempt by a person orinstitution to erode another’s reality by telling them that what theyare experiencing isn’t so.</p></blockquote><p>这段话中有一小部分我没有看懂，在此便不作翻译，但其中提到的很多可能的情形，都在那段时间里真切地发生了。很难指出究竟是哪些因素促成了这种情绪的出现，也隐约感到文中的这些列出的情形都并不是真正的原因，但我无暇，也不愿再去追溯那个原因了，揭开伤疤的痛苦是每个人都不愿面对的。</p><h1 id="何去何从">何去何从？</h1><p>纵使“政治性抑郁”一词可以很好地刻画我的经历，但这种抽象的标签化依旧丢失了太多细节。每个人都有自己的故事，我不想妄论所谓的疗法，只简要聊一聊自己的想法。</p><p>虽然名字中带有“抑郁”这个当下看来如洪水猛兽般的词，我认为这并不是一个病症，而只是一种对精神状态的描述，而这种状态会随着新的经历的出现自然改变。这些经历诚然带来了极大的痛苦，但对个体来说也是一种成长，重新塑造着思想与性格，让我们从原本的“努力便可无所不能”的迷梦中醒来一刹那，瞥见更为冷酷的现实，而那种强烈的迷茫、焦虑、无力感，随着生活的继续又会逐渐恢复，重新变得自信、充满活力，只是在偶尔夜深人静的迷茫之时，回忆起那段经历，猛地惊出一身冷汗，重新考虑当下的生活。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>摘抄(1)</title>
    <link href="/2023/09/10/%E6%91%98%E6%8A%84-1/"/>
    <url>/2023/09/10/%E6%91%98%E6%8A%84-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ol type="1"><li><p>You know what Francis said to me when he proposed? I remember hisexact words. He said, "Claire, if all you want is happiness, say no. I'mnot going to give you a couple of kids and count the days to retirement.I promise you freedom from that. I promise you'll never be bored." Youknow, he was the only man—and there were a lot of others whoproposed—but he was the only one who understood me. He didn't put me onsome pedestal. He knew that I didn't want to be adored or coddled, so hetook my hand and put a ring on it because he knew I'd say yes.</p><p>—House of Cards</p></li><li><p>她在这无人知晓的角落里独自盛放，轻轻地确认我的存在，而后又兀自摆动，不再看向我，她并不需要我的认同，她所做的只是不再把我当做客人了，整座岛屿的金光菊都不再在意我，就像我只是她们中的一支。</p><p>——《<ahref="https://tianxianzi.me/2023/08/25/cutleaf_coneflower/">花神归位</a>》天仙子</p></li><li><p>我从来没有遇到过像你这样的人。就好像我是一个住在别的地方的陌生人，或是朋友请吃饭时来的一个看起来很怪的客人。从生我养我的母亲嘴里听到这句话，那种感觉是很奇怪的。在我无比艰难地试着理解妈妈的时候，她也在费尽心力地理解着我。就好像我们被扔到一条断裂带的两边，代际隔阂、文化冲突和语言障碍将我们分隔开来，让我们迷失在迥然不同的世界里，谁也无法理解彼此，谁也满足不了对方的期望。直到过去几年，我们才渐渐从迷雾里走出来，雕琢出足以容纳对方的心灵空间，开始学着欣赏彼此的不同，开始发现我们谱藏的共性。然而，就在我们终于可以结出相互理解的硕果时，却又被无情地分割开来，只剩下我一个人，弧独地解答着一道道再也无法验证答案的谜题。</p><p>——《妈妈走后》</p></li><li><p>当我们反观小蝌蚪找妈妈的故事的时候，童话故事恰恰反映了每个人在人生之路上如何认识到自我和他者的存在与感知。小蝌蚪即为自我，路途中遇到的金鱼、青蛙、乌龟都是客观世界的想象或者无意识，我们根据无数虚无缥缈的无意识追寻自我，却发现他们在某种程度上确实是对的，但是又和完全完满的自我相隔万里。</p><p>因此青蛙妈妈在这里充当小蝌蚪一辈子都在追寻的真实之爱，真实与自我不同，即使当蝌蚪变成青蛙之后，也会发现和妈妈总有更多细节上的出入。这种寻找自我的路上，我们不断发现他者，从而观察自己，再爱上他者，因为他者的真实和自我是不可能完全相同的。</p><p>当学会了爱上不同的能力的时候，我们才开始学会面对真实的客观世界和想象的主观世界的结合，在梅洛庞蒂看来，这种结合的世界才是意义世界。</p><p>——《<ahref="https://www.gcores.com/articles/164167">自我、存在与自由之爱</a>》</p></li><li><p>每当我睡不着望向窗外发呆的时候，看着身边人来人往的时候，或者对生活失去信心的时候，我经常会想，那些和我擦肩而过的人，那些生活在其他角落的人，他们正在经历怎样的人生……</p><p>——《想放弃的那个夜晚》</p></li><li><p>也见过一个很理想的宠物殡葬园区，它并不在城市里特别繁华的地段，而在山里，一个安静的环境。园区有一个透明的、全都是落地窗的建筑，看起来很透亮，里面有各种主题的告别厅，还有一个「纳骨堂」，园区的主理人把寄放骨灰的地方设计成了书架的样子，还特意把收纳骨灰的容器做成了一本书，他认为每个宝贝的生命历程都是一本书。</p><p>——《<ahref="https://mp.weixin.qq.com/s/VpPq3zsXHoAmDgIWC0OQSQ">好好说再见</a>》</p><p><em>这是一篇关于宠物葬礼的公众号文章，但启发着对人的思考，或许我死后也想把骨灰做成一本书，让还愿意了解我的人翻阅我的人生，如果博客写的够多的话，书页上就印上这些文字好了（笑）</em></p></li><li><p>我觉得你只要对它有想法，嗯，为什么？你只要说出你为什么喜欢它，就没有什么高不高级，低不低级。有一些人我可以感觉得出来，ta是在买品味保单。你知道什么叫买品味保单吗？他只要开一个书单，上面有谁谁谁谁，他好像就guarantee了品味，可是你看ta叙述的方式就知道ta没有vibe，你完全可以看出来说他的内心没有click。</p><p>但我后来又感觉到，非常有可能是ta一路养成的过程中，没有人给ta任性的机会，没有人允许ta做一种“我就是喜欢，怎样”“我就是要吃这个，怎样”的事，没有人给ta这种理直气壮任性的机会，ta也没有养护内心的直觉。那种用你本能的、基因的、来自DNA的力量，无理由地去喜爱一件事情的能力，这也是一种才华，这也是一种能力。这能力会消失。所以我有时候觉得说ta不一定是为了要买品味保单。那种没有理由地喜欢和肯定一件事情的能力，可能在ta成长过程中不知道什么时候已经消失或者坏掉了，或者在深处ta可能也没有自信，说“对，我就是喜欢这个”，而我已经到了这个年纪，我真的是：“对啊，管你的！去死！”</p><p>——黄丽群 （摘自博客《<ahref="https://owlswims.com/2023-7-8-mentalfood/">2023.7-8精神食粮</a>》）</p></li><li><p>小红书的口号是‘记录美好生活’，然后你发现重度使用这个APP会确保你不会有任何生活，因为你把生活跳过去了。我唯一有意见的就是这个部分——它是不诚实的。</p><p>——《<ahref="https://podcast.latepost.com/41">晚点聊</a>》（摘自博客《<ahref="https://owlswims.com/2023-7-8-mentalfood/">2023.7-8精神食粮</a>》）</p></li><li><p>在数学中，每当学生用等号、减号或除号划线时，她都必须使用尺子。有一段时间，数学老师允许采采和柔柔徒手书写这些符号，但随后她开始扣分，这对双胞胎很快就适应了使用尺子。这种纪律是对效率的全面强调的一部分：如果孩子们有秩序，他们浪费的时间就会更少。</p><p>该系统还最大限度地提高了父母的支持，同时将投入降至零。家长们被劝阻不要进入校门，偶尔会有拍照或其他特殊事务的人例外。在微信上，家长们忙于收费和其他行政事务，他们交换了无数关于作业、校服和几乎所有其他话题的信息。但是我从来没有看到一位家长给张老师发过建议。没有任何建议，没有任何抱怨，也没有任何批评。学校传达的信息很明确：我们负责教学。</p><p>而聊天群里的“我们”——父母被孩子包容的方式——也是真实的。家长会和每个人同时举行，家长们坐在孩子们指定的桌子上。只有张彤禾和我作为一对完整的妈妈和爸爸出席，因为有了双胞胎，我们有权坐两个座位。每对夫妇都必须选择一位家长参加。</p><p>当家长坐在桌子上的那一刻，他们的肢体语言发生了变化。他们的眼睛一直盯着前方，除了拍摄PowerPoint幻灯片的照片外，他们不玩手机了。会议可能会持续两个小时，但家长们仍然全神贯注。在四个学期里，没有人问一个问题。这一信息也很明确：你们就是来听的。</p><p>——《<ahref="https://mp.weixin.qq.com/s/kC1DTea4J-5S1XbWStcT9w">双重教育</a>》（摘自博客《<ahref="https://owlswims.com/2023-7-8-mentalfood/">2023.7-8精神食粮</a>》）</p></li><li><p>无论是游客、外籍人士、退休人员还是"数字游民"，人们通常反对的是游客对房价造成的影响。里斯本就是一个典型的例子，在许多人眼里，这座城市已经面目全非，因为大量涌入的人只需付得起更高的房租，就能让这座城市变质。迈克尔-奥利维拉-萨拉克（MichaelOliveiraSalac）有一半英国血统，一半葡萄牙血统，常年往返于伦敦和阿尔加维之间。葡萄牙的最低工资为每月760 欧元（650 英镑）。这就无法与大量涌入的人竞争，这些人每月支付 1000欧元购买两居室，并嘲笑这是多么便宜的价格。奥利维拉-萨拉克说，这会产生连带效应。奥利维拉-萨拉克说："主干道上以前都是老牌的多品牌精品店，现在古驰（Gucci）、普拉达（Prada）都来了，所以租金也随之上涨"。新来者"想要寿司、泰国菜、素食。老店无法满足他们的需求，所以就关门了。里斯本失去了灵魂。"</p><p>——《<ahref="https://clip.owenyoung.com/2023/08/21/wish-you-werent-here-how-tourists-are-ruining-the-worlds-greatest-destinations/">希望你不在这里</a>》（该博客摘录翻译自<ahref="https://www.theguardian.com/travel/2023/aug/17/wish-you-werent-here-how-tourists-are-ruining-the-worlds-greatest-destinations">卫报</a>）</p></li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>摘抄</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>闲聊军训</title>
    <link href="/2023/08/29/%E9%97%B2%E8%81%8A%E5%86%9B%E8%AE%AD/"/>
    <url>/2023/08/29/%E9%97%B2%E8%81%8A%E5%86%9B%E8%AE%AD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>由于疫情的影响，我终于在大三即将开始的暑假迎来了自己的大学军训。比起在尚显稚嫩的大一时作为课程的军训，此时的军训已然成为了我思考社会与生活的一个重要素材，如若要从我的想法中拎出几个关键词，我会选择：<em>官僚制、集体、异化</em></p><p>在开营仪式举行之前，军训其实已经开始了——从统一穿着军训服的那一刻。完全一致的服装裹挟着形形色色的人，从头到脚，帽子、上衣、裤子、胶鞋，只留下脸庞作为唯一鉴别个人的标志。它传达着一个强有力、不容置疑的理念：每个人都是一样的，在这个集体中不允许有自我存在，至少在它作为军训团队时不可以。而装束仅仅是这个理念的一处展现。人们常听到的一句话是“服从命令是军人的天职”，在等级森严的官僚制下，下属对上级的命令不得有思考、质疑，所能做的只有服从、执行。于是个体被异化了，同他的本性疏远了，仅仅扮演着他在这个官僚制中的一个角色，和无数与他同为这个角色的战友们没有任何区别，成为了这个庞大机器中真正的一颗螺丝钉。</p><p>那么个体是何以忍受这种异化，继续这种生活的呢？我想，是靠着集体与某种精神的凝聚，而且在大多情景下，这种精神源于对国家、民族的热爱。精神或许是参军的动力，但集体才是生活的支柱。众多战友每天进行着同样的训练，共同忍受着这种生活，并在朝夕相处中建立了深厚的情谊。此外，近乎与世隔绝的他们会沉浸在这样的生活中，在不知不觉中适应，似乎世界就应当是这般模样。而对于上级设定的各种目标和要求，只要有少数人开始去为之努力，那么剩下的人大多也就不再犹豫，在集体的狂热中都开始朝着目标奋斗。一个颇为极端的例子便是杀敌。大多人对“杀生”有着天生的恐惧，更不用说杀敌了，击毙敌人不仅是对战斗能力的考验，更对精神意志有着极高的要求。在我不合实际的理解中，这种精神的力量有多个来源：长久以来对服从命令的习惯、所有战友都在做这种事因而将压力分散到了整个集体中而不仅由个人承受、对民族国家以及战友的眷恋和敌我必有一死的零和博弈的逻辑。事实上，当我在思索这些原因时，脑海中的例子是日军惨绝人寰的杀人竞赛。如若不是靠着官僚制和集体对个体的异化与疏离，我实在难以想象究竟什么样的一群人才能犯下如此滔天罪行。</p><p>实践表明，这套军事化体系的力量是十分强大的。尽管我一直试图以“不走心”的态度置身事外，只是在行动上敷衍过这些天的训练，但当我真正处在那般情景之下，便不自觉地陷入其中了，“很好地”代入了自己的角色，只有时不时在整理自己的思考时才猛然意识到自己的沉沦。或许这正是这套体系的成功之处吧。</p><p>置身如此体系之中，对于一个人的成长究竟是好是坏？它是对人的摧残还是对意志的磨砺抑或是一种对纯粹赤诚的精神的塑造？我纷乱的心找寻不到回答。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我们如何交流？</title>
    <link href="/2023/08/19/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BA%A4%E6%B5%81%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2023/08/19/%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BA%A4%E6%B5%81%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="写作诱因">写作诱因</h1><p>继前两天和母亲说明由于不习惯她的说话风格而希望尽量不和她通过微信交流后，今天又被她微信“骚扰”，终于忍不住向她挑明了自己的观点：</p><blockquote><p>你看看你说话全是问句，跟审讯似的</p><p>……</p><p>你问完没有反馈，没有共情或者评论，你只是继续抛出下一个问题或者给出命令，这样让别人很难受，我不缓半天都没法回你</p></blockquote><p>我并不知道这个问题是只出现在我和家长之间，还是具有某种共性。我知道身边有人和家长日常用微信沟通很好，也有人不愿和家长交流，代沟是存在的，但是否是以这种方式出现，我并不确定。或许那些沟通较好的人没有在交流方式上出现这种代沟（我知道有些中年人也会刷b站之类的，和年轻人的隔阂感相对较弱），也可能是那些同学找到了一种恰当的方式来解决这种问题，不过我尚未找到一个很好的解决途径。</p><p>但问题在于，线下和母亲交流时，代沟只出现在一些观点的不同，正常交流的进行并无问题，为何到了线上交流，就变得如此艰难？或许可以简单归结为两代人在这个方面的差异更大，但本文想进一步阐释这些差异，尤其是对年轻人的交流习惯的思考，这也是我之前由于其他原因隐隐约约有些思考的问题。</p><h1 id="当代青年的交流">当代青年的交流</h1><p>当代青年的一个常见现象便是，在线上是水怪社牛，而到线下就变得默默无言，十分社恐。观察青年的线上交流，其中充斥着各种语气词、网络梗、emoji和表情包，前两者已经逐渐融入了我们的线下交流，但后两者由于其形式的限制，无法在线下出现，于是在线下交流时会变得不自在。同时，线下交流时目光的对视、在一句话说完后需要马上回应接上下一句话的压力，也催化了问题的出现。</p><p>我想其中线上交流的几个工具中，影响力最大的便是各种网络梗，从久盛不衰的“114514”、“17张牌你能秒我？”到最近两年兴起的“不讲武德”、“如来”，他们在网络和现实交流中不断出现，无处不在。似乎这些关键词已经成为了一种约定俗成的提示物，每每担任着打破沉默、引起话题的重要角色：只要有人开始将谈话的内容往某一热梗上牵引，其他人便心照不宣地开始沿着那个网络梗的剧本、台词继续说下去，直到完整地“打完一套”之后，话题才会被转移到别的地方（大多数时候甚至是转移到这个梗本身）。如此一来，这段十分无效的交流时间便打破了无话可言的尴尬局面，给所有人提供了一个话题，同时还有了一段空白间隔作为缓冲，给他们时间去思索接下来的话题。此外，网络热梗的幽默、搞笑性也使得年轻人开玩笑时会更多的向这些方向靠近，因为此时的笑点并不是幽默的句子本身，而是这个句子灵巧地连接到了一个大家都公认为幽默风趣、令人发笑的内容，和这个内容曾经有关的发笑的记忆都牵动着神经，让人做出微笑的“条件反射”。</p><p>而另外三者在聊天中的角色则更多的是关乎更为直接和强烈的情感表达。我目前对此并无深入想法，故暂且按下不表。</p><h1 id="中年人的交流">中年人的交流</h1><p><em>此处我谈及的中年人的交流主要是以我母亲为样本的，如若她的习惯并不具有代表性，那本段的分析也就没有什么普适性了。</em></p><p>线上交流代沟的出现并不能全怪青年人，因为即便是社恐的他们也能在线下和父母进行日常的交流。中年人的线上交流方式也被异化了。否则，我无法想象我的母亲在和我交流时连着抛出六七个问句，而对我的所有回答没有任何反馈。这种在我看来过于压抑的聊天氛围并不是她的本意，而是她的线上发言习惯导致的。</p><p>比起每天用着QQ、微信长大的青年人，中年人的日常交流还是以线下面聊和电话（包括语音电话等）为主，那是对他们来说更为自然和放松的交流方式。那么他们在什么样的情景下使用微信呢？</p><p><strong>在工作中。</strong></p><p>他们的微信交流内容大抵是以工作为主的，其他时候即便使用微信也是在打微信电话、转发公众号文章、发些表情包，而不会使用文字交流。那么他们的发言方式也就带上了工作时紧张、压抑的氛围。通过提问从同事那里迅速获取自己工作需要的信息、使用命令告诉同事应当怎么做或者分配任务告诉他们做什么，而且在这种场景下，对别人回复的回应也是很弱的，往往只是一句“谢谢”或“好的”（或者用更真实的中年人表述方式应该是“好滴”，但不知出于什么原因，我非常抗拒使用这个词）。正是这种交流的场景孕育了全是问句和命令的发言习惯。</p><p>此外，大部分中年人对使用手写输入、打字速度慢的特点也抑制了他们在线上用文字表达的欲望，发言的内容会尽可能精简，有时甚至精简到了忘记要去回应别人。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>随想(1)</title>
    <link href="/2023/08/17/%E9%9A%8F%E6%83%B3-1/"/>
    <url>/2023/08/17/%E9%9A%8F%E6%83%B3-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ol type="1"><li><p>有时在更强的困难的情境下，我们反而会因压力的引导与逼迫，获得更好的表现。</p></li><li><p>You don't have to change yourself or try to explain yourself toeveryone. This itself would lead you to people who can really understandyou.</p></li><li><p>对失败及其后果的恐惧，压垮了无数追求卓越的开拓者，让拓荒者亡命于郊野的大地，永远不会成为创新的沃土。</p></li><li><p>社会实践的价值不在于去学习了解一个行业具体的专业知识，而是在社会上看一场真实鲜活的演出：实践地点的人如他们平常所是的进行着他们的生活，但这对我们来说却是这个社会未曾蒙面的领域。新的见闻启发了新的思想，带来新的经历与成长。</p></li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“时代的一粒灰”</title>
    <link href="/2023/08/14/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%B2%92%E7%81%B0/"/>
    <url>/2023/08/14/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%B2%92%E7%81%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>近日在参加学校组织的社会实践，由于行业相关，主讲老师讲了很多关于中美对抗的事情，以及自己的一些看法。虽然很多观点我无法根据自己掌握的有限的信息判断其正确性与合理性，但听完这次讲座后，对这场中美对抗也有了些新的想法。</p><p>对抗出现的必然性是毋庸置疑的，此前阅读马列著作时曾读到，“利益是讲究实际的，世界上没有比消灭自己的敌人更实际的事情了”，二者各自为争夺自己的利益而进行对抗是很自然的事，非要给这场对抗分出个正反善恶对错出来，反倒是多此一举了。当然，各国出于政治宣传的需要，让自己师出有名也是很自然的事，所以在各大媒体宣传时都会加上道德的指责，我对政治涉猎甚少，对此无意对此多加评判，这也不是本文想讨论的核心。</p><p>我此前所思索的问题是，中国在对抗中胜出的可能性所依仗的是什么。美国所依仗的优势是很显然的：自二战以来便积累起的强大经济、科技基础和国际地位。凭借着这些优势，它可以吸纳各国人才，封锁控制各项技术，打压别国的经济和科技……但中国作为一个后起之秀，面对着有百年积累的对手，何以实现反超呢？似乎怎么看来，这都是个死局，美国实行的封锁与制裁实在太过有力。</p><p>在边听讲座边思考时，我寻得了一份答案：中华民族坚韧不拔的意志。</p><p>当欧美国家享受着8小时工作制时，我们在拼命996，工作量近乎翻倍。凭借着这股拼劲，我们一年做着别人几年的工作量，在靠砸时间就能出效果的行业，我们飞速地赶超着。这场对抗，我们的底牌是一代人乃至几代人安逸生活的牺牲。这一情景，似乎和近百年前的抗日战争相同，靠着无数人民的牺牲，换来民族的胜利。在路遥的《平凡的世界》中，有一段我久久难以忘怀的话或许能更好地表达这种情景：</p><blockquote><p>我们姑且不谈论这些行为的实际价值，或者是否通过这种手段就可以改变中国农村一穷二白的面貌。仅就这种倒山改河的气势，你也不能不为中国劳动人民的伟大劳动精神而赞叹。当你看见他们像蚂蚁啃骨头似的，把一座座大山啃掉；或者像做花卷馍一样把梯田从山脚一直盘到山顶的时候；当你看见他们把一道道河流整个地改变方向，如同把一条条巨龙从几千年几万年甚至亘古未变的老地方牵到另一个地方的时候，你怎能不为这千千万万的“愚公”而深受感动呢？而且应当知道，他们是在什么样的条件下完成这样的壮举啊！他们有时一个人一天吃不到一斤粮食，更不要说肉了；拿着和古代老祖先们差不多的原始工具，单衣薄裳，靠自己的体温和汗水来抵御寒冷……就这样，一锨锨一镢镢地倒腾着山河！这就是我们中国的劳动人民！他们曾经修建起雄伟的万里长城，凿通横贯南北的大运河……今天，他们饿着肚子，又气壮地宣称，他们要把“地球戳个大窟窿”……</p></blockquote><p>中华民族向来是一个坚忍的民族，是一个“能吃饱饭就不会造反”的民族，而且是一个很能够把未来、后代的幸福生活作为自己当下牺牲的动力的民族。但从另一个角度看，在吃不饱饭时，中华民族也会迸发出惊人的力量。</p><p>在当下的中美对抗中，摆在新一代青年面前的有两条路：留在国内破釜沉舟与祖国共进退；成为一名“润人”漂泊异乡。早些年或许选择走的人会更多，尽管举目无亲思乡情切，尽管客居他乡难以融入，但在更好的物质条件与生活质量的吸引下，还是选择出走。但随着国际关系进一步紧张，即便身处国外乃至已然入籍的在中国长大的人，也难以置身事外享受国外福利制度的岁月静好，各种搜查排挤亦层出不穷，以至于一部分“润人”开始往回跑。于是，两个选择从原本的一个显著优于另一个，变为同样“烂”的选择。</p><p>知乎是一个以“润人”思想为主流的平台，但即便在此，也有着“应该因为国际形式而放弃留学吗”等一系列问题，昭示着当下青年人的徘徊与不安。一方面他们不能心甘情愿地做更多的工作拿更少的钱，另一方面他们眼馋的那些工作岗位又已经对他们关闭了大门。他们在两者中艰难地抉择着，而我想，随着国际关系日益恶化，会有更多人的选择从离开变为留下。这并不是因为他们突然变得爱国了，而且走投无路了。</p><p>多年以后，如若中国真的赢下了这场对抗，打破封锁问鼎世界，或许会在历史、政治书上歌颂这几代人所做的努力与奉献，讴歌伟大的精神。但实际上，如若不是生活所迫，又有几人愿做如此牺牲呢？由此不由想到当年在抗日战争中牺牲的先辈们，他们中自然有怀抱崇高理想，为赢得民族独立而慷慨赴死勇于牺牲的人，但我想，也会有许许多多平凡的普通人，他们只想过着安稳的生活，奈何为时代所迫，只得做一回英雄。无论是出于何种动机，他们的牺牲都是值得我们尊敬的，我们如今的幸福生活必然要归功于他们，但我想，对于作为先锋的前者，我们应当多一份敬佩；对于作为平凡人的后者，我们还应当怀有一份同情与惋惜。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《安娜卡列尼娜》</title>
    <link href="/2023/08/10/%E3%80%8A%E5%AE%89%E5%A8%9C%E5%8D%A1%E5%88%97%E5%B0%BC%E5%A8%9C%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/08/10/%E3%80%8A%E5%AE%89%E5%A8%9C%E5%8D%A1%E5%88%97%E5%B0%BC%E5%A8%9C%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="恰逢其时的相遇">恰逢其时的相遇</h1><p>在备考托福而又无心学习的一周里，我尝试用阅读打发时间，但阅读器里翻来翻去，除了教材和学习书籍，便是严肃晦涩的哲学书籍。本就因学习英语而精疲力竭的我完全无心阅读这些过于严肃的读物，于是转而开始寻找相对轻松一些的文学书来阅读。翻着全是诗集的书库（Calibre），忽然想起在大一力学课上老师提到过的《安娜卡列尼娜》，一时兴起便跑去zlib上下载了电子版，导入阅读器开始阅读。不知不觉一下午和晚上时间过去了，读了百余页。从7.23开始阅读，到8.9读完，这本书紧接着考试周后尝试了诸多新鲜事物的一个月后，又深刻地影响着我的人生观。</p><p>不知是幸运还是不幸，最近几个月发生的事让我对这本书的设定有了更真切地理解，如若早些遇到这本书，我或许会对许多地方少些理解，但近来的经历让我完全地融入了小说的设定，在第一天翻开这本小说时便惊呼，“在一系列偶然中，恰逢其时地遇见”。</p><h1 id="引文">引文</h1><p>坦白而言，这本书并不是一本适合摘抄的书，虽然有很多内心活动鲜明地点出了作者的思想，但是没有前后文的情景联系，是无法理解这些内容的。虽然如此，文中仍有许多精炼的语句闪耀着思想的光辉，在此处略作记录，供以后的自己翻阅。</p><ol type="1"><li><p>奥布朗斯基从不选择什么派别和观点，而是这些派别和观点自动来找他，就像他从不选择帽子和衣服的式样，只是穿戴大家都穿戴的。由于进出上流社会，也由于通常在成年期渐渐发达的思维需要有一定的活动，他必须有观点，就像必须有帽子一样。</p></li><li><p>他凭着机灵的头脑，能够揣摩到任何讽刺的内涵：出自何人之手，针对何人，因何事而发。这往往可以使他得到一定的乐趣。</p></li><li><p>她一走出去，家务事就把她缠住。就是现在，在她走进育儿室的短短时间里，英籍家庭女教师和玛特廖娜就趁机向她提了几个刻不容缓、只有她能够回答的问题：孩子们出去玩儿穿什么衣服？要不要让他们喝牛奶？是不是叫人去另找一名厨师？</p></li><li><p>神秘的、美貌绝伦的吉娣也不会爱这样一个不英俊的人，他自认为是不英俊的；尤其不会爱这样一个毫无出色之处的平庸的人。此外，由于他和她哥哥是朋友关系，他过去对待她的态度是大人对待小孩子的态度，他觉得这也是爱情上的一个障碍。他自以为是一个不英俊的善良人，他认为，这样的人做朋友是可以的，而要得到像他爱吉娣那样的爱，就必须是一个美男子，尤其必须是一个出类拔萃的人。</p></li><li><p>比如，你瞧不起社会公务活动，因为你要求一切事情都符合其目的，然而往往不是这样。你还要求一个人的一举一动都有其目的，要求爱情和家庭生活永远是一回事儿，然而往往不是这样。五光十色的人生，一切魅力，一切美，都是由光明和黑暗组成的。</p></li><li><p>吉娣流着眼泪一走出去，陶丽就凭着一个做母亲的当家过日子的习惯立刻看出来，这里有些女人家的活儿需要去做，她就准备做做。她摘下帽子，在精神上挽起袖子，就准备动手。</p></li><li><p>公爵夫人一想到她太对不起女儿，就觉得太可怕，于是她生起气来。</p></li><li><p>谁也不满足自己的财产，谁都满足自己的聪明。</p></li><li><p>卡列宁从来不猜疑。他认为，猜疑是对妻子的侮辱，对妻子应该信任。至于为什么应该信任，也就是为什么完全相信他的年轻妻子永远会爱他，他没有问过自己，但是他从来没有不信任过，因为他一向信得过，而且常常对自己说，应当信得过。可是现在，尽管他的认识并没有改变，仍然认为猜疑是一种可耻的感情，认为应该信任，却觉得自己面对着不合常情的、无法解释的局面，不知道该怎样才好。</p></li><li><p>卡列宁过了一辈子，在官场上干了一辈子，只是和生活的映象打交道。在他碰到生活本身的时候，每一次他都躲避开去。现在他体验到一种心情，就好像一个人很平静地从一座横跨深渊的桥上走过，忽然看到桥断了，下面就是万丈深渊。这深渊就是生活本身，这桥就是卡列宁所过的那种虚伪的生活。他第一次想到妻子有可能爱上别人的问题，感到非常可怕。</p></li><li><p>只是有时候感到美中不足的是，他不能把萦绕在脑子里的一些想法和阿加菲雅以外的什么人谈谈，尽管他也常常和阿加菲雅谈谈物理学、农业理论，尤其是哲学，哲学已成为阿加菲雅爱谈的话题。</p></li><li><p>他只要一想起嫂子，一想起这位可爱而善良的瓦丽雅一有机会就向他提起，她永不忘记他的慷慨大方，非常珍视他的慷慨大方，就知道不可能收回诺言了。这种事就像殴打妇女、偷窃和说谎一样，是不能做的。</p></li><li><p>列文早就发现，在和一些人相处中，如果他们过分谦让和恭顺以至使你感到不自在，那么很快就会由于其过分苛求和挑剔使你无法忍受。</p></li><li><p>不过，要一个不满意的人不把他不满意的事归咎于别的人，也不归咎于最亲近的人，那是很难的。</p></li><li><p>他对安娜的钟情，排除了他心中最后一点跟别人亲密相处的愿望。现在他在所有的熟人中间没有一个知心的朋友。他的交游很广，却都没有什么深交。卡列宁有许多熟人，他可以请来吃饭，请他们参与他所感兴趣的事情，为别人向他们求情，可以和他们坦率地议论别人的事和朝廷的事，但他和这些人的关系只限于习惯和常礼所划定的范围，不能越出这个范围。</p></li><li><p>列文见仆人擦灯罩这样认真，对他的事却漠不关心，起初感到很惊讶，可是仔细一想，他就明白了，谁也不知道也没有必要知道他的心情，因此他更应该镇定、慎重而坚决地采取行动，好打破这种冷漠的局面，达到自己的目的。</p></li><li><p>如果他不爱我，而是出于责任感对我好，对我温存，却没有我所渴望的爱情，那这比仇恨还要坏一千倍!</p></li><li><p>他看出来，在这股社会大浪潮中，冲在最前面和叫得最响的都是一些失意的和受冷落的人：没有军队的司令，没有部的部长，没有刊物的记者，没有党羽的党魁。他看出来，其中有很多轻率和可笑之处；但他也看出和承认，这种不容置疑的日益高涨的热情已经把社会各阶层联合为一体，那是不能不支持的。屠杀同教教友和斯拉夫兄弟的事件，激起大家对受难者的同情和对压迫者的愤恨。塞尔维亚人和黑山人为正义事业所进行的英勇斗争，在全体人民中激发了不是在口头上而是在行动上支援兄弟民族的愿望。</p></li><li><p>这是一种很大的谬误，但这是人类若干世纪以来在这方面苦苦探索的唯一的和最新的成果。</p><p>这是一种最新的信仰，人类几乎在所有领域的思想探索都建立在这种信仰之上。这是一种占主导地位的见解，列文不知怎的，也不知什么时候，不由自主地接受了这种见解，认为这总是比较明白的。</p><p>但这不仅是一种谬误，这是一种邪恶力量的残酷嘲弄，这种力量是邪恶的，敌对的，是不能向其屈服的。</p></li></ol><h1 id="读后感">读后感</h1><p>就男性角色而言，几乎在每一个人物身上我都能找到自己的影子，或是引以为傲的列文那般对人生意义的探索和思考，或是羞于承认的卡列宁式的保守与自我欺骗，甚至在认为和自己完全不是一路人的风流的伏伦斯基和奥布朗斯基身上，也能找到些许蛛丝马迹。许多自己没有清晰意识到的特点，以及此前以为只有自己会这样做而别人不会有的做法和想法，都被托尔斯泰鲜明地展现出来，惊觉其真实与普遍性。</p><p>至于书中的女性角色的思想以及大篇幅的关于爱情、婚姻、生活的情节，则是我未曾了解的领域，只有自己以往的空想，因而完全被书中描绘的崭新世界所震撼。对婚姻与生活的设想，从神圣的两个人互相理解、欣赏的精神生活跌落到每天日常的家庭琐事。海德格尔曾将此在的展开、对自我价值的寻找与实现的过程用“操心”一词描述，这里的操心不是指忧虑，而是需要注意力与思考的付出，需要在一系列的可能性中去选择，并通过自己的行动来将其实现。如此看来，日常的家庭生活似乎更是一个需要操心的领域，而在这里，我们实现了自己“世俗”的价值——在亲属与社会关系中的价值。</p><p>我曾以为，寻找爱情便是寻找和自己的性格、三观十分契合的人，如此便可以分享生活中的乐趣，做出类似的选择。于是拼命地寻找和自己“很像”的人，以此作为从茫茫人海中寻出soulmate的方法，并且认为由此找到的人的关系是十分稳定的，因为知己十分难以寻得。但不久前我意识到，找到一个和自己完全相同的人是不可能的，而以相像程度作为标准也是十分危险的：如若在婚后又遇到了一个更契合的人，又要怎么办呢？这一切问题在从未有过恋爱经历的我的头脑中萦绕，事实上，如若无法解答这些问题，我或许永远不会开始一段关系——我的行动总要给自己一个令自己信服的理由作为交代。但读完这本书后，这些问题如幻象般土崩瓦解了，它们从来不是问题的核心，也不是解决问题的途径。我曾因当前时代条件下，婚姻与经济利益牢牢绑定在一起而认为婚姻和爱情是两回事，但读完此书后，我更为激进地认为这两者本身就是两码事，至少在我的认知中的婚姻与爱情两个概念是两码事。爱情是关乎两个灵魂的欣赏与契合，而婚姻是关乎两个实体的共同生活。</p><p>此外，或许家庭生活和个人的理想追求也是一组矛盾，正如小说的后半部分中，伏伦斯基对自由的不可让步与对安娜热烈的爱之间的矛盾冲突。有限的精力只允许人在有限的事物上“操心”，家庭生活与所谓的事业和人生价值，两个都需要操心的领域是不可兼得的。但在此前的生活中，我竟从未认识到家庭生活这一需要操心的领域，而只是一门心思钻研如何实现自己的人生价值。</p><p>由于这本书给我带来了太多的震撼，我的思想还处于十分杂乱的状态，或许一段时间之后需要重写一篇读后感，但无论如何，本文暂且如此吧。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>读记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>A classical derivation of BEC</title>
    <link href="/2023/08/01/A-classical-derivation-of-BEC/"/>
    <url>/2023/08/01/A-classical-derivation-of-BEC/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在讲义上推导巨配分函数时（注：此处指本学期热统课程老师的自编讲义），有一步推导中，我们自然假定了配分函数Z以<spanclass="math inline">\(\frac{V}{N}\)</span>为底，以N为幂次迅速增大。这一说法是不严谨的，因为这个表达式是量纲依赖的，我们需要把动量部分也放进来实现无量纲化。<span class="math display">\[Z=[(\frac{\sqrt{2\pimkT}}{h})^3\frac{eV}{N}]^N\]</span>为了估计这一说法的合理性，我们对除了<spanclass="math inline">\(\frac{V}{N}\)</span>的部分代入常数的具体数值，估计其量级。<span class="math display">\[(\frac{\sqrt{2\pi mkT}}{h})^3\approx10^{30}m^{-3}\]</span> 其中，质量取为单位原子质量，温度取为300K。</p><p>这个式子意味着，为了使底数的数值近似为1，我们需要把平均每个粒子所占据的体积控制在<spanclass="math inline">\(10^{-30}m^3\)</span>，而对其取立方根即为<spanclass="math inline">\(10^{-10}m=1A\)</span>，恰为原子半径！考虑到当前的实验手段可以将温度控制到mK的量级，我们完全可以实现使得配分函数的底数小于1，因而在没有引入<spanclass="math inline">\(e^{-\gammaV}\)</span>的条件下，直接让Z随着N迅速衰减，这也意味着我们无法通过变换得到吉布斯配分函数。</p><p>这个时候意味着什么样的物理呢？极低温下，粒子紧凑地聚集在一起，顺着这些关键词，我们很容易想到一个熟悉的现象：玻色爱因斯坦凝聚。BEC的模型是在量子统计的背景下导出的，有临界温度的存在，那么我们这个让配分函数的底趋近于1的想法，给出的温度估算值又会是什么样的呢？简单的计算给出如下表达式：<span class="math display">\[T=\frac{h^2}{2\pimk}(\frac{N}{eV})^{\frac{2}{3}}\Rightarrow N=eV(2\pimkT_c/h^2)^{3/2}\]</span>该结果与在第四章中推导出的结果十分接近，仅仅将系数2.612变成了e=2.718。</p><p>一个尚未解决的问题在于，为什么底数取为1恰可以对应上BEC？</p><p>由于底数部分刻画了Z随N的变化方式，由于Z对应了亥姆霍兹自由能F，故底数应当体现出F对N的导数的性质，亦即化学势<spanclass="math inline">\(\mu\)</span>，底数趋近于1的行为与化学势趋近于0的行为相对应。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Physics</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Examples of Lindblad equation</title>
    <link href="/2023/08/01/Examples-of-Lindblad-equation/"/>
    <url>/2023/08/01/Examples-of-Lindblad-equation/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文是为本学期量子力学专题研讨课准备的讲义，此前的一些知识内容由另一位同学讲述，故本文并不是一篇适合阅读的文章。发在博客上主要是尝试一下使用Pandoc将latex转换为md后的效果，事实表明对一些相对复杂的公式支持并不好。</p><h1 id="brief-introduction-to-kraus-osr">Brief introduction to KrausOSR</h1><p>Page23</p><p>整个系统被分为bath、system两部分，分别使用下标S、B表示，无下标的量对应整个系统（在不引起混淆的情况下，有时会省略S的下标）</p><p>最一般的系统演化可用酉算符<spanclass="math inline">\(U(t)=e^{iHt}\)</span>表示为<spanclass="math inline">\(\rho(t)=U(t)\rho(0)U^{\dagger}(t)\)</span>。对于bath的初态，我们可以进行谱分解$<em>B(0)=</em>_</p><pre><code class="hljs">\langle \nu \rvert$，$\lambda_\nu$对应了初态处于该态的概率，注意这里我们假定取的$\lvert \nu \rangle$是正交归一的（由之前的讨论，我们知道总能找到一组合适的基底实现）。</code></pre><p>我们关注的system的演化对应了对B取偏迹：<spanclass="math inline">\(\rho_S(t)=Tr_B[(\rho(t))]\)</span>，于是我们可以得到表达式：<spanclass="math display">\[\rho_S(t)=Tr_B[\rho(t)=U(t)\rho(0)U^{\dagger}(t)]=\sum_\mu    \langle \mu \rvertU(t)\rho(0)U^{\dagger}(t)    \lvert \mu \rangle\]</span></p>同之前一样，我们假定初态是解耦的<spanclass="math inline">\(\rho(0)=\rho_S(0)\otimes\rho_B(0)\)</span>，则上式可改写为 $$<span class="math display">\[\begin{aligned}    \rho_S(t) &amp;=\sum_\mu    \langle \mu \rvert[U(t)\rho_S(0)\otimes (\sum_\nu \lambda_\nu    \lvert \nu \rangle    \langle \nu \rvert)U^{\dagger}(t)]    \lvert \mu \rangle\\        &amp;=\sum_{\mu\nu}\sqrt{\lambda_\nu}    \langle \mu \rvert U(t) \lvert \nu \rangle_B\rho_S(0)\sqrt{\lambda_\nu}    \langle \nu \rvert U^\dagger(t) \lvert \mu \rangle_B        =:\sum_{\mu \nu}K_{\mu\nu}(t)\rho_S(t)K_{\mu\nu}^\dagger(t)\end{aligned}\]</span><p>$$ 其中，<spanclass="math inline">\(K_{\mu\nu}(t):=\sqrt{\lambda_\nu}    \langle \mu \rvert U(t) \lvert \nu \rangle_B\)</span>，称为Krausoperator。注意此处内积仅仅是对bath空间的部分，做完内积之后，我们剩下的仍是算符，该算符仅作用在system空间上。（这正是我们研究开放量子系统的思路，把外界的影响"打包"，只关注系统本身的空间）</p><p>使用Kraus operator描述系统演化的表现我们称为Kraus Operator SumRepresntation(OSR)，上述我们写出的形式，有着和薛定谔方程一样的地位（为简单，以下直接称该方程为薛定谔方程）：<spanclass="math display">\[\rho_S(t)=\sum_{\mu\nu}K_{\mu\nu}(t)\rho_S(0)K_{\mu\nu}^\dagger(t)\]</span></p><p>不难验证，Kraus operator满足性质 <spanclass="math inline">\(\sum_{\mu\nu}K^\dagger_{\mu\nu}(t)K_{\mu\nu}(t)=I\)</span></p><p>从另一个角度，我们可以粗暴地把上述薛定谔方程中对初态<spanclass="math inline">\(\rho(0)\)</span>的作用看作一个映射<spanclass="math inline">\(\Phi\)</span>，即<spanclass="math inline">\(\rho(t)=\Phi[\rho(0)]\)</span>，那么由此前我们熟知的一些性质，可以导出这个抽象的映射必须满足某些性质，在此简单列出，我们后面并不会用到这些性质，不详细推导，细节可见讲义：</p><div class="compactenum"><p>Trace preserving: <spanclass="math inline">\(Tr[\Phi(\rho)]=Tr[\rho]\)</span></p><p>Linear</p><p>Positivity：将正定的算符映到正定算符（密度矩阵可以看作算符）</p><p>上一条可以加强为CompletePositivity：和任意维数的恒等算符做直积得到的<spanclass="math inline">\(\Phi\otimesI^{(k)}\)</span>，仍具有Positivity。</p></div><p>性质3和4的区别在初看时很难看出，讲义26页给出了一个反例，有兴趣的同学可以阅读。另一方面，定理给出（Page26），满足上述性质（1、2、4）的映射，都可以有一个Krausoperator sum represntation</p><p>该讲义中还提到过一个有意思的概念：Non-selectiveMeasurement，即我们对一个系统进行测量，但不去读出它的结果<del>（那我岂不是测量了个寂寞？）</del>。这一过程与不进行测量的区别在于，<del>我们知道我们真的做了测量</del>，在测量之后，系统被投影到所测物理量算符的本征态，稍加思考我们便可以注意到，这将会把一个叠加的纯态转变为混态！</p><h1 id="a-simpler-derivation-of-lindblad-equation">A Simpler Derivationof Lindblad Equation</h1><p>简单介绍了Krausoperator的理论后，我们可以用泰勒展开简单地推导LindbladEquation，该部分步骤请直接参考讲义45--47页<del>（懒得敲了）</del>。在此仅列出一些新的参量的关系式备用。<span class="math display">\[K_0=I+L_0dt\]</span> <spanclass="math display">\[K_\alpha=L_\alpha\sqrt{dt},\quad \alpha \ge1\]</span> <spanclass="math display">\[\text{对算符$L_0$的厄米和反厄米部分分解，其中A、H均为厄米算符，H被称为哈密顿量:}L_0=A-iH\]</span><span class="math display">\[A=-\frac{1}{2}\sum_{\alpha\ge1}L^\dagger_\alpha L_\alpha\]</span> <spanclass="math display">\[\frac{\mathrm{d}^{}\rho}{\mathrm{d}t^{}}=-i[H,\rho(t)]+\sum_{\alpha\ge1}\gamma_\alpha(L_\alpha\rho(t)L^\dagger_\alpha-\frac{1}{2}\{L^\dagger_\alphaL_\alpha,\rho(0)\})\]</span></p><h1 id="example-single-qubit">Example: Single Qubit</h1><p>Page18,49</p><p>我们考虑仅有一个qubit的系统，在应用LindbladEquation之前，我们需要先介绍一个研究该问题的十分简单的视角。</p><p>Qubit指二态量子系统，其希尔伯特空间 <spanclass="math inline">\(\mathcal{H}=\mathbb{C}^2=span\{    \lvert 0 \rangle,    \lvert 1 \rangle\}\)</span>，其中的密度矩阵形如： <span class="math display">\[\rho =    \begin{bmatrix}    a &amp; b \\    c &amp; d \\    \end{bmatrix}\]</span>由密度矩阵的性质(迹为1、厄米)，这四个参量满足一定约束，最终只有三个自由度，具有如下形式：<span class="math display">\[\rho=    \begin{bmatrix}        a &amp; b \\        b^* &amp; 1-a \\    \end{bmatrix}    \quad a\in \mathbb{R},b\in \mathbb{C}\]</span></p><p>利用我们熟悉的Pauli矩阵： <spanclass="math display">\[\sigma_1=\sigma_x=X=    \begin{bmatrix}        0 &amp; 1 \\        1 &amp; 0 \\    \end{bmatrix}    \quad    \sigma_2=\sigma_y=Y=    \begin{bmatrix}        0 &amp; -i \\        i &amp; 0 \\    \end{bmatrix}    \quad    \sigma_3=\sigma_z=Z=    \begin{bmatrix}        1 &amp; 0 \\        0 &amp; -1 \\    \end{bmatrix}\]</span> 并引入<spanclass="math inline">\(\sigma_0=I\)</span>为单位阵，则密度矩阵的表达式可完全对应以下形式：<spanclass="math display">\[\rho=\frac{1}{2}(I+\sum_{i=1}^3v_i\sigma_i)=\frac{1}{2}(I+\vec{v}\cdot\vec{\sigma})=\frac{1}{2}\begin{bmatrix}    1+v_z &amp; v_x-iv_y \\    v_x+iv_y &amp; 1-v_z \\\end{bmatrix}\]</span> 利用密度矩阵迹为1，本征值非负，有约束条件<spanclass="math inline">\(\Vert \vec{v} \Vert \le1\)</span>，这样的矢量对应了一个球体，即<em>Blocksphere</em>。注意到，由上述表达式，<spanclass="math inline">\(Tr[\rho^2]=\frac{1}{2}(1+\Vert \vec{v}\Vert^2)\)</span>利用<spanclass="math inline">\(Tr[\rho^2]=1\)</span>作为纯态判据可以发现，球面上的态为纯态，而球体内的态为混态。在密度矩阵上作用算符，相当于对球体（上的每一个矢量）进行一定的操作，从而可以得到一定的几何直观。</p><p>介绍完该几何角度，我们回到对Lindbladequation（以下简称LE）的应用，在这个例子中，我们取<spanclass="math inline">\(\gamma_\alpha=0 \quad \forall\alpha\)</span>，此时LE退化为<spanclass="math inline">\(\dot{\rho}=-i[H,\rho]\)</span>，H的一般形式可写为<spanclass="math inline">\(H=h_0I+\sum_ih_i\sigma_i=h_0I+\vec{h}\cdot\vec{\sigma}\)</span>，代入计算对易关系：<spanclass="math display">\[-i[H,\rho]=-\frac{i}{2}\sum_ih_i[\sigma_i,\vec{v}\cdot\vec{\sigma}]=-\frac{i}{2}\sum_{i,j}h_iv_j[\sigma_i,\sigma_j]=\sum_{i,j,k}\epsilon_{ijk}h_iv_j\sigma_k=(\vec{h}\times\vec{v})\cdot\vec{\sigma}\]</span> 由于<spanclass="math inline">\(\vec{\sigma}\)</span>为常量，<spanclass="math inline">\(\rho\)</span>的导数可改写为<spanclass="math inline">\(\dot{\rho}=\frac{1}{2}\dot{\vec{v}}\cdot\vec{\sigma}\)</span>，代入上式的左侧可得：<spanclass="math display">\[\dot{\vec{v}}\cdot\vec{\sigma}=2(\vec{h}\times\vec{v})\cdot\vec{\sigma}\]</span> 将上式拆分为三个标量方程即可得到关于<spanclass="math inline">\(v_x,v_y,v_z\)</span>的方程组，称为<em>Blochequations</em>。可以验证，其解为<spanclass="math inline">\(\vec{v}\)</span>绕轴<spanclass="math inline">\(\vec{h}\)</span>以频率<spanclass="math inline">\(2\Vert\vec{h}\Vert\)</span>转动。（一个不严谨的看法：和<spanclass="math inline">\(\vec{\sigma}\)</span>内积相等直接推出矢量相等）</p><h1 id="example-phase-damping">Example: Phase Damping</h1><p>Page35,49</p><p>上一个例子过于平凡，以至于它看起来完全可以在我们熟悉的封闭系统的框架内解决，接下来我们看一个稍微"复杂"一点的例子。</p><p>取<span class="math inline">\(L_1=\sigma_z=Z,\quad\gamma_1=\gamma,\quad \gamma_{\alpha\ge 2}=0,\quadH=0\)</span>，代入LE得： <spanclass="math display">\[\frac{1}{2}\dot{\vec{v}}\cdot\vec{\sigma}=\dot{\rho(t)}=\gamma(Z\rhoZ^\dagger-\frac{1}{2}\{Z^\dagger Z\rho\})=\gamma(Z\rho Z-\rho)\]</span>注意到<span class="math inline">\(Z\rhoZ=\frac{1}{2}(I-v_xX-v_yY+v_zZ)\)</span>，将上式中各参量展开可得： <spanclass="math display">\[\frac{1}{2}(\dot{v}_xX+\dot{v}_yY+\dot{v}_zZ)=-\gamma(v_xX+v_yY)\]</span>由各参量对应相等可得：</p><p><span class="math display">\[\begin{aligned}    \dot{v}_x=-2\gamma v_x &amp;\Rightarrow v_x(t)=v_x(0)e^{-2\gamma t}\\    \dot{v}_y=-2\gamma v_y &amp;\Rightarrow v_y(t)=v_y(0)e^{-2\gamma t}\\    \dot{v}_z=0 &amp;\Rightarrow v_z(t)=v_z(0)\end{aligned}\]</span></p><p>在<spanclass="math inline">\(\gamma&gt;0\)</span>时，x、y方向随时间增大而指数衰减，z方向保持不变，这对应于将整个Blochsphere以z轴为中心进行收缩。若我们抛弃假定<spanclass="math inline">\(H=0\)</span>，则与上一个例子类似，球体在收缩的同时还会绕某轴转动。</p><h1 id="example-amplitude-dampingspontaneous-emission">Example:Amplitude damping/Spontaneous Emission</h1><p>Page36,50</p><p>取$L_1=^-= </p><pre><code class="hljs">\langle 1 \rvert</code></pre><p>=(<sup>+)</sup><em>1=</em>{}=0 H=0<spanclass="math inline">\(，代入LE得：\)</span>$==(<sup>-</sup>+-{<sup>+</sup>-,})=( </p><pre><code class="hljs">\langle 1 \rvert</code></pre><p> </p><pre><code class="hljs">\langle 0 \rvert</code></pre><p>-{ </p><pre><code class="hljs">\langle 0 \vert 0 \rangle\langle 1 \rvert</code></pre>,})<span class="math display">\[利用展开式$\rho=\frac{1}{2}(I+\vec{v}\cdot\vec{\sigma})$，上式可化为\]</span>=(Z-v_xX-v_yY-v_zZ)<span class="math display">\[仍利用对应项相等，可得： \]</span><span class="math display">\[\begin{aligned}    \dot{v}_x=-\frac{1}{2}v_x &amp;\Rightarrowv_x(t)=v_x(0)e^{-\frac{\gamma t}{2}}\\    \dot{v}_y=-\frac{1}{2}v_y &amp;\Rightarrowv_y(t)=v_y(0)e^{-\frac{\gamma t}{2}}\\    \dot{v}_z=-\gamma(v_z-1) &amp;\Rightarrowv_z(t)=1+(v_z(0)-1)e^{-\gamma t}\end{aligned}\]</span><p>$$ 除了x、y方向发生收缩外，z轴也逐渐收缩到z=1处，系统终态为$ </p><pre><code class="hljs">\langle 0 \rvert$</code></pre><h1 id="example-spin-boson-model-for-phase-damping">Example: Spin-bosonModel for Phase Damping</h1><p>前面的例子都是直接给出了LE中的各L算子，而我们最希望看的情况是，直接给出一个具有物理意义的哈密顿量，我们要如何写出算子的形式呢？我们在这个例子中将进行实际的运算。（当然，这注定是一个十分痛苦的过程。）</p><p>在介绍该部分之前，我们需要简答介绍一下编时算子：</p><p>在哈密顿量含时时，不同时刻的哈密顿量可能会出现不对易的状况，此时我们如果还是希望直接将演化写成积分<spanclass="math inline">\(\inte^{-iH(t)t}\)</span>就需要指定这些指数相乘的次序，以免内部胡乱对易冒出奇奇怪怪的结果，于是我们引入了编时算子，告诉它计算时要按照时间演化的顺序依次相乘：<spanclass="math inline">\(T_+\int e^{-iH(t)t}\)</span></p><p>现在，我们跟着讲义的第十章推导含时作用下的LE方程。</p><h2 id="方程导出">方程导出</h2><p>首先，我们选取<spanclass="math inline">\(\mathcal{H}_S\)</span>中算符的一组基底<spanclass="math inline">\(\{F_i\}_{i=0}^{d_S^2-1}\)</span>，并规定<spanclass="math inline">\(F_0=I\)</span>，并用这组基底展开Krausoperator，得到展开式<span class="math inline">\(K_\alpha(t)=\sum_ib_{i\alpha}(t)F_i\)</span>。此时薛定谔方程化为<spanclass="math inline">\(\rho(t)=\sum_{ij}\chi_{ij}(t)F_i\rho(0)F_j^\dagger\)</span>，其中<spanclass="math inline">\(\chi_{ij}=\sum_\alphab_{i\alpha}(t)b_{j\alpha}^{*}(t)\)</span>。由于我们特别规定了<spanclass="math inline">\(F_0=I\)</span>，我们将含有指标0的项单独列出，以进行化简。<spanclass="math display">\[\rho(t)=\chi_{00}(t)\rho(0)+\sum_{i&gt;0}(\chi_{0i}(t)\rho(0)F_i^\dagger+\chi_{i0}(t)F_i\rho(0))+\sum_{i,j&gt;0}\chi_{ij}(t)F_i\rho(0)F_j^\dagger\]</span>由Kraus operator的归一化关系: <span class="math display">\[I=\sum_\alphaK^\dagger_\alpha(t)K_\alpha(t)=\sum_{ij}\chi_{ij}F^\dagger_jF_i=\chi_{00}(t)+\sum_{i&gt;0}(\chi_{0i}(t)F_i^\dagger+\chi_{i0}(t)F_i)+\sum_{i,j&gt;0}\chi_{ij}(t)F_j^\daggerF_i\]</span> 适当的变换给出： <spanclass="math display">\[\rho(t)-\rho(0)=\frac{1}{2}\sum_{i&gt;0}((\chi_{i0}F_i\rho(0)-\chi_{0i}F_i^\dagger\rho(0))-(\chi_{i0}\rho(0)F_i-\chi_{0i}\rho(0)F_i^\dagger))+\sum_{i,j&gt;0}\chi_{ij}(t)(F_i\rho(0)F_j^\dagger-\frac{1}{2}\{F_j^\daggerF_i,\rho(0)\})\]</span> 我们定义新的参量<spanclass="math inline">\(Q(t)=\frac{i}{2}\sum_{j&gt;0}(\chi_{j0}F_j-\chi_{0j}F_j^\dagger)\)</span>，注意到这是一个厄米算符，则上式可改写为<spanclass="math display">\[\rho(t)-\rho(0)=-i[Q(t),\rho(0)]+\sum_{i,j&gt;0}\chi_{ij}(t)(F_i\rho(0)F_j^\dagger-\frac{1}{2}\{F_j^\daggerF_i,\rho(0)\})\]</span> 开始时，<spanclass="math inline">\(\{F_i\}\)</span>只是我们任意选取的一组基底，现在我们要求选取使得<spanclass="math inline">\(\chi_{ij}\)</span>被对角化的基底（注意到<spanclass="math inline">\(\chi=bb^\dagger\)</span>，可以被对角化），设变换矩阵为u，新的一组基底为<spanclass="math inline">\(\{L_i\}\)</span>，则有关系<spanclass="math inline">\(L_k=\sum_{j&gt;0}u_{kj}^*F_j\)</span>，可以验证，在这样的变换下，我们刚刚推出的方程形式不变，只需把所有的F换为L即可。</p><p>现在我们得到的方程在形式上已经十分接近LE了，为了能够得到LE，我们需要开始作出一些近似。整体思路是，分成以<spanclass="math inline">\(\tau\)</span>为间隔的小时段，将系统的演化再次离散化"打包"，并假定一些好的性质以便于操作，细节可以看讲义Page51--53，我们直接给出最后得到的方程：<span class="math display">\[\dot{\rho(t)}=-i[\langle \dot{Q}\rangle_0,\rho(t)]+\sum_{k&gt;0}\langle\dot{\gamma_k}\rangle_0(L_k\rho(0)L_k^\dagger-\frac{1}{2}\{L_k^\daggerL_k,\rho(0)\})\]</span> 其中，<spanclass="math inline">\(\gamma\)</span>为<spanclass="math inline">\(\chi_{ij}\)</span>对角化后的对角元素，符号<spanclass="math inline">\(\langle\dot{A}\rangle_0:=\frac{A(\tau)-A(0)}{\tau}\)</span>，特别地，可以推导出<spanclass="math inline">\(Q(0)=0\quad \gamma_k(0)=\delta_{k0}\)</span></p><p>最后，为了计算方便，我们将上述方程转化到我们上节课讨论过的相互作用表象下，在此仅列出最后的结果和一些基本关系式：<span class="math display">\[H(t)=(H_S+H_B)+H_{SB}\]</span> <spanclass="math display">\[\frac{\mathrm{d}^{}U(t)}{\mathrm{d}t^{}}=-iH(t)U(t)\]</span> <spanclass="math display">\[\frac{\mathrm{d}^{}U_0(t)}{\mathrm{d}t^{}}=-i(H_S+H_B)U_0(t)\Rightarrow U_0=e^{-iH_St}\otimes e^{-iH_Bt}\]</span><span class="math display">\[\tilde{U}(t):=U_0^\dagger(t)U(t)\]</span><spanclass="math display">\[\frac{\mathrm{d}^{}\tilde{U}(t)}{\mathrm{d}t^{}}=-i\tilde{H}(t)\tilde{U}(t)\qquad\tilde{H}(t)=U^\dagger_0(t)V(t)U_0(t)\]</span> <spanclass="math display">\[\tilde{\rho}_{SB}(t):=\tilde{U}(t)\rho_{SB}(0)\tilde{U}^\dagger(t)\qquad\tilde{\rho}(t)=\sum_\alpha\tilde{K}_\alpha(t)\rho(0)\tilde{K}_\alpha^\dagger(t)\]</span><span class="math display">\[\dot{\tilde{\rho}}(t)=-i[\langle\dot{\tilde{Q}} \rangle_0,\tilde{\rho}(t)]+\sum_{k&gt;0}\langle\dot{\tilde{\gamma}}_k\rangle_0(L_k\tilde{\rho}(0)L_k^\dagger-\frac{1}{2}\{L_k^\daggerL_k,\tilde{\rho}(0)\})\qquad \tilde{Q}=Q-H_S\]</span></p><h2 id="例题计算">例题计算</h2><p>给定哈密顿量：<span class="math inline">\(H_S=-\frac{1}{2}gZ,\quadH_B=\sum_k\omega_k(n_k+\frac{1}{2}),\quad H_{SB}=Z\otimes(\sum_k\lambda_ka_k+\lambda_k^*a_k^\dagger)\)</span> 其中，<spanclass="math inline">\(a_k\)</span>、<spanclass="math inline">\(a_k^\dagger\)</span>是我们熟悉的湮灭和产生算符，<spanclass="math inline">\(n_k=a_k^\dagger a_k\)</span>。利用表达式<spanclass="math inline">\(x=\frac{a+a^\dagger}{\sqrt{2m\omega}}\)</span>，可以得到<spanclass="math inline">\(\lambda_k\propto\frac{1}{\sqrt{\omega_k}}\)</span></p><p>由此，我们计算出在相互作用表象下的哈密顿量为 <spanclass="math display">\[\tilde{H}_{SB}(t)=Z\otimes (\sum_k\lambda_ke^{-i\omega_kt}a_k+\lambda^*_ke^{i\omega_kt}a^\dagger_k)\]</span></p><p>假定bath的初态为Thermal Gibbs state：$$<em>B(0)=e^{-H_B}=</em>{}<sup>e</sup>{-E_} </p><pre><code class="hljs">\langle \nu \rvert</code></pre><p>=:<em>{}^</em> </p><pre><code class="hljs">\langle \nu \rvert$$</code></pre><p>则可以计算出： <span class="math display">\[\langle a^\dagger_k a_l\rangle_B=\frac{\delta_{kl}}{e^{\beta \omega_k}-1},\qquad \langlea^\dagger_k\rangle_B=\langle a_k\rangle_B=\langlea_ka_l\rangle_B=\langle a^\dagger_ka^\dagger_l\rangle_B=0\]</span></p><p>最终得到LE方程的形式为: <spanclass="math display">\[\dot{\tilde{\rho}}(t)=\gamma(t)(Z\tilde{\rho}(t)Z-\tilde{\rho}(t))\]</span></p><p>这个<del>妹妹</del>LE方程好像在哪里见过？历尽千辛万苦，我们终于回到了Phasedamping的例子！</p><p>事实上，这个模型可以精确求解，具体内容有兴趣的同学可以阅读第十一章（友情提醒：开始就会碰到Dyson级数）</p><h1 id="reference">Reference</h1><p>除本次讨论课原计划使用的<em>Lecture Notes on the Theory of OpenQuantum Systems</em>外，在准备过程中还参考了以下来源的资料：</p><div class="compactenum"><p>总是给出错误回答但可以告诉我该搜索什么关键词的ChatGPT</p><p>对于含时哈密顿量，其演化算符的表达式中要出现编时算符（如下图），那什么情况下，编时算符可以去掉呢？- 東雲正樹的回答 - 知乎https://www.zhihu.com/question/544556580/answer/2591618680</p><p>有序积分 - 单纯猫的文章 - 知乎https://zhuanlan.zhihu.com/p/574925885</p></div>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Physics</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>回家</title>
    <link href="/2023/07/29/%E5%9B%9E%E5%AE%B6/"/>
    <url>/2023/07/29/%E5%9B%9E%E5%AE%B6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>中学时，每周最期待的事就是回家：周六的下午，夕阳的光辉撒在走廊里的行李箱上，下课后记下作业，从抽屉里摸出周末要用的习题册，码放在桌子上再收进包里，和同学互相吹捧着谁又提前写完了多少作业可以爽玩一个周末，在欢笑声与万向轮的隆隆声响中，走向校门，寻找拥堵的车流中熟悉的号码。那时的周末，虽有作业的烦恼，但到家之后最先做的事还是锁上房门开始玩手机：恶补追更的网络小说这周更新的章节、看看关注的up主又发了什么视频……完成了这些必要的打卡任务后，开始在贤者模式的“悔恨”之中，心不在焉地写写作业。</p><p>或许是用来放松的印象过于深刻，自高考结束后，几乎未曾能在房间里静下来学些东西。但本就可以随时刷手机的大学生活让我不再有回家的打卡任务，于是，在家的状态就变成了，无聊地打游戏水群消磨时间。而从高中开始，小区门口便一直在修路，让人毫无出门的动力。于是假期回家逐渐变成了一件无聊而痛苦的事，每天无所事事，又被自己什么都没干的内疚折磨着。回家的动力，除了第一年需要考驾照外，只剩下和旧友相约出游以及见见亲人，但前者不常有，后者呆久了也便逐渐麻木了。</p><p>这个暑假，不知是有意还是无意，我大幅减少了自己在家呆着的时间：考完试后是学院安排的一周科研实践；回来后便开始去老师课题组里参观、实践；组里放假后转战托福考试；考完试在北京瞎溜达几天……7.6便考完试的我，迟迟拖到今天才回到家里。回来之前考虑着要不要一周后便回北京继续做科研实践，亦或出去旅游转转，两周后还有一个为期一周的社会实践早就放上了日程，紧接着便是军训、开学。</p><p>“家”，这个我逐渐长大的地方，这间住了十多年的屋子，忽然变成了一个不可久留之所。与其称之为回家，不如说是回到这个自己熟悉的地方旅游休假几天。</p><p>我的根似乎还在这里，对这里的一切都那么熟悉，每次到来都有种安心的感觉，看到自己“今生今世的证据”。我熟悉这房中每一个物件的位置和样子，认得出楼下院子里的香椿、金银花、种下的葱和辣椒，还有那在我的作文中出现了不知多少次的被砍倒的竹林留下的瘦弱遗孤。我还认得小区里绿化的树木和无处不在的蝉鸣、时常凑在楼下聊天的奶奶们、每天变换着位置但总是出现在楼前的那几辆车……</p><p>但我又似乎已经远离了这里，许多事物逐渐陌生起来。邻居的雨棚又换了新色，门口的商铺和广场翻修易主了不知多少次现在里面又是卖着什么样的东西，家门口的菜园又添了许多杂草看起来荒芜了很多，甚至母亲的发型也从记忆中的长发改换为了短发……</p><p>这个地方，于我而言究竟意味着什么呢？</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>为什么写博客</title>
    <link href="/2023/07/28/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/"/>
    <url>/2023/07/28/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%86%99%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在公共社交平台高度发达的当下，自己建一个几乎没有人会看的博客似乎是一件不可理喻的事，需要被一堆技术问题困扰，也不及在社交平台上发布方便，这也正是我此前放弃建站的一个主要原因。</p><p>借着刚完成建站的兴奋劲，我尝试回顾究竟是什么坚定了我这次建站的决心。很快，我找到了一个不见得正确但很可以说服自己的答案：<strong>分享欲</strong>。</p><p>去年年底在放开前夕的隔离经历，对我的思想造成了极大的影响，其中一个方面便是让我认识到了自己对孤独的恐惧。我向来是一个喜欢独来独往的人，一个自以为能忍受孤独的人：中学的假期基本上都是宅在家打游戏，很少会和同学约出去玩；看电影、逛景点也都喜欢一个人去，可以沉浸在自己的想法中不被打扰……但那段经历让我意识到自己此前并不孤独，虽然是在独自一人做事，但往往可以有适合的人分享自己的收获和感受，而在隔离期间，自己仿佛和朋友们生活在了不同的世界，很多想法找不到人诉说，仿佛自己被从世界上抹去了，没有任何人注视着我，也没有人可以理解我。那是一种来自灵魂深处的孤独，一种对一个人的存在与价值的否定。</p><p>在孤独感的映衬下，我意识到了自己的表达欲与分享欲，开始明白为什么自己每天在社交平台上花几个小时水群聊天，也开始更加珍视这群可以一起聊天的人。从日常的学校生活到专业课知识的理解，都有合适的朋友可以分享（这从我到现在都没有发过关于物理的内容也可以看出，但客观来讲最大的阻碍是latex和markdown的转换问题），但是唯独对一些所谓的人生问题的思考，自己对哲学半吊子的爱好，却未曾找到合适的人交流。似乎这些问题太过普遍，和谁都可以谈，但又太过严肃和沉重，和谁聊天都无法将话题转到这上面：很难想象突然一本正经地和朋友说“我们来聊聊人生的意义吧”这种话。</p><p>开始时我只是享受思考和收获的过程，后来渐渐喜欢在常用的平台以及云盘的加密空间中，以私密的方式记录自己的思考。但这种记录方式时常会和我的日常生活交杂在一起，使其变得难以回顾；由于觉得不适合在社交平台公开发布这些内容而设置的私密权限，也挫败了对分享的渴望。而博客看起来是我目前接触到的最适合的记录和表达方式。</p><p>在各种社交平台十分火爆的当下，还在使用博客进行交流的人本来就少之又少，这不仅是对合适的读者群体的一种筛选，而且这群人在选择阅读博客时，本身对内容的期待也与社交平台上有所不同。更为严肃的内容或许可以更自然地直接被摆到台面上来讨论，在这样的读者群体中或许也更容易找到能够一起交流的人。但博客的这些特点也导致了其阅读量极少，自己的博客或许很难被人发现之类的问题。好在这对于未曾生活在聚光灯下的我来说不算什么大问题，此前的记录方式完全杜绝了分享的可能性，些许的在未来可能会有人读起这些文字的希望已经足够聊以自慰了。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>人生</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>随想(0)</title>
    <link href="/2023/07/27/%E9%9A%8F%E6%83%B3(0)/"/>
    <url>/2023/07/27/%E9%9A%8F%E6%83%B3(0)/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文用于整理建站前曾发布在各社交平台的一些随想。</p><h1 id="知乎">知乎</h1><ol type="1"><li><p>存在者存在，存在不存在 本性与表现之矛盾</p></li><li><p>人类逻辑的一致性何以可能？ 是先天形成还是后天的规训？</p></li><li><p>We explain and predict phenomena. We never truly understandthem.</p><p>Initialy, our target is to find out the rules, after which, we boldlytry to understand them, and this would cause tons of troubles andpuzzles.</p></li><li><p>当我们直面事物本身，让它如它所是的那般显现，我们将无法把握这个事物的样子，除了“它是它”以外，我们无可言说。为了深入了解它，为了能够把握这个事物，我们提出了一系列范畴、性质、特点来规定事物，借着这些脚手架，摸索着事物的样子，用一系列问题拷打出它的真实。终于，我们用这些规定认识了事物的一系列特点，但我们脑中那个认识的事物已不再是其本身：这个事物本身绝不是这一系列特点的总和。我们用这些规定建构了对事物的抽象以对其进行认识（这一过程是必要且艰难的），但这一抽象也遮蔽了事物的真实面貌。</p></li></ol><h1 id="qq">QQ</h1><p>这场在冬天开始，又在冬天“结束”的疫情，本身似乎也如一个冬天，想起了刘亮程的《寒风吹彻》：&gt;但在我周围，肯定有个别人不能像我一样度过冬天。他们被留住了。冬天总是一年一年地弄冷一个人，先是一条腿、一块骨头、一副表情、一种心情……尔后整个人生。</p><p>重读《寒风吹彻》，久久不能释怀。疫情中的各位，被冻到什么程度了呢？</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随想</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>摘抄(0)</title>
    <link href="/2023/07/27/%E6%91%98%E6%8A%84(0)/"/>
    <url>/2023/07/27/%E6%91%98%E6%8A%84(0)/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文用于整理建站前曾发布在各社交平台的名言摘录与思考。</p><h1 id="知乎">知乎</h1><ol type="1"><li>在这种情況下，我们就不是以空论家的姿态，手中拿了一套现成的新原理向世界喝道：真理在这里，向它跪拜吧！我们是从世界本身的原理中为世界阐发新原理。我们并不向世界说：‘停止斗争吧，你的全部斗争都是无谓之举’，而是给它一个真正的斗争口号。我们只向世界指明它究竟为什么而斗争；而意识则是世界应该具备的东西，不管世界愿意与否。《马克思恩格斯全集》，人民出版社1956年版，第1卷，第418页。</li><li>他们径直以人生行为准则，交托给人们的情感要求。他们似乎彻底不承认有外在准则可循。所以孟子总要争辩义在内而不在外。在他看，勉循外面标准，只是义的袭取，只是‘行仁义’而非‘由仁义行’。《中国文化要义》P97</li><li>逻辑不是关于思维的外在形式的学说，而是关于一切物质的、自然的和精神的事物的发展规律的学说。冯友兰《中国哲学史新编》第四节，引列宁论述黑格尔《逻辑学》</li><li>人类自古以来，总是在自己圈内才有情理讲，在自己圈外就讲力（这是自古及今未曾变的真理）。《中国文化要义》</li><li>"Sie sind ein gescheiter Junge, Einstein, ein ganz gescheiter Jung,Aber sie haben einen großen Fehler: sie Lassen sich nichts sagen!"Weber:"You're a clever fellow! But you have one fault. You won't letanyone tell you a thing. You won't let anyone tell you a thing".《Einstein》</li><li>Becoming is conscious, being unconscious. 《My view of theworld》</li></ol><h1 id="论坛">论坛</h1><p>It wasn t what I saw that stopped me, Max, it was what I didn t see.Do you understand that? What I didn t see. In all that sprawling city,there was everything except an end. There was no end. What I did not seewas where the whole thing came to an end, the end of the world. Take apiano, hmm? The keys begin, the keys end. You know there are 88 of them.Nobody can tell you different. <strong>They are not infinite. You areinfinite. And on those keys, the music that you can make isinfinite.</strong> I like that. That I can live by.You get me up on thatgangway and you rill out in front of me a keyboard of millions of keys,Millions and billions of keys that never end. That s the truth, Max,they never end. That keyboard is infinite. <strong>And if that keyboardis infinite, then on that keyboard there is no music you can play. Youare sitting on the wrong bench. That s God s piano.</strong> Christ! Didyou see the streets? Just the street-----there were thousands of them.How do you do it down there? <strong>How do you choose just one? Onewoman, one house, one piece of land to call your own, one landscape tolook at, one way to die.</strong> All that world just weighing down onyou. You don t even know where it comes to an end. ......<strong>Land?Land is a ship too big for me. It s a woman too beautiful,it s avoyage too long, a perfume too strong, it s music I don t know howtomake.</strong> 《The legend of 1900》</p><h1 id="qq">QQ</h1><ol type="1"><li>Everybody believes in the exponential law of errors [i.e., theNormal distribution]: the experimenters, because they think it can beproved by mathematics; and the mathematicians, because they believe ithas been established by observation.</li><li>See, there’s three kinds of people: dicks, pussies and assholes.Pussies think everyone can get along, and dicks just want to fuck allthe time without thinking it through. But then you got your assholes.And all the assholes want us to shit all over everything! So, pussiesmay get mad at dicks once in a while, because pussies get fucked bydicks. But dicks also fuck assholes. And if they didn’t fuck theassholes, you know what you’d get? You’d get your dick and your pussyall covered in shit!</li><li>I went to the woods because I wished to live deliberately, to frontonly the essential facts of life, and see if I could not learn what ithad to teach, and not, when I came to die, discover that I had notlived.I did not wish to live what was not life, living is so dear; nordid I wish to practice resignation, unless it was quite necessary. Iwanted to live deep and suck out all the marrow of life, to live sosturdily and Spartan-like as to put to rout all that was not life, tocut a broad swath and shave close, to drive life into a corner, andreduce it to its lowest terms, and, if it proved to be mean, why then toget the whole and genuine meanness of it, and publish its meanness tothe world; or if it were sublime, to know it by experience, and be ableto give a true account of it in my next excursion.</li><li>All knowledge is, in the final analysis, history. All sciences are,in the abstract, mathematics. All methods of acquiring knowledge are,essentially, through statistics.</li><li>With 4 parameters I can fit an elephant, and with 5 I can make himwiggle his trunk.</li><li>Scientists are too contentious and too morally and intellectuallyfragile to follow any method consistently.</li><li>Thermodynamics is a funny subject.The first time you go throughit,you don't understand it at all.The second time you go through it,youthink you understand it,except for one or two points.The third time yougo through it,you know you don't understand it,but by that time you areso used to the subject,it doesn't bother you anymore.</li></ol>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>摘抄</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“寻找”还是“遇到”？</title>
    <link href="/2023/07/27/%E5%AF%BB%E6%89%BE%E8%BF%98%E6%98%AF%E9%81%87%E5%88%B0/"/>
    <url>/2023/07/27/%E5%AF%BB%E6%89%BE%E8%BF%98%E6%98%AF%E9%81%87%E5%88%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>本文引用内容于2022.11.1发布于校内论坛，建立博客后进行搬运</em></p><p>写这些文字的起因是，有位同学在论坛上说： &gt;“爱情不能被找到的，爱情只能在转角遇到”</p><p>当时的我恰在思考一些关于爱情的问题，便一时兴起放任了自己的表达欲，在论坛上大谈起自己的爱情观，寄希望于可以找到思考类似问题的人一起讨论想法，后来觉得这种行为有些不妥，但既然已经发了也便懒得删掉了。</p><blockquote><p>忽然想到一个问题，如果不去寻找，又要怎么遇到呢？</p><p>（声明：本人无任何感情经历，以下内容纯粹是主观臆断）感觉每个人心中都或多或少对自己的soulmate有一些朴素的期待或者说形象的幻想，可能这个期待并不真实合理，但它是存在的，它有点像一把尺子，我们用它去判断是否应该和某人开始一段关系。但是这把尺子上的很多内容并不是偶尔的一些接触就可以发现或确认的，这需要我们进一步的接触，至少需要成为普通朋友那种经常接触的关系才会得以展现。那如果想“遇到”爱情，就需要这种“前置工作”，即先成为朋友。但至少从你校特殊的情况来看，生活中异性的朋友是很少的，大部分人都只是停留在名字能对上脸但完全没说过话的阶段，那在这种情况下又如何“遇到”爱情呢？这似乎使得“遇到”本身也成为了一种寻找，寻找一些可能符合自己期待的人来成为朋友，进一步接触来了解对方。顺带一提，我对当下年轻人短期恋爱（短期内确认关系，然后可能没多久就分了）的理解就是把这种朋友关系提前视作恋爱关系，但这种观点下什么是恋爱关系似乎又说不清了，总之感觉应该是一种递进的关系，只是我们把称为“恋爱”的门槛降低了</p><p>好了，胡扯完了，有没有谈过恋爱的大佬来批判一下（</p></blockquote><p>或许是在公共平台上讨论爱情观的行为有些过于逆天了，后来一个展开讨论的回复也没有（笑）。但从当下看来，这些想法似乎还是有些问题。</p><p>可能是从小被灌输了比较强的性别观念的缘故，在中学阶段，除了自己有些朦胧的好感的女生，基本上社交圈子里就没有女生了，如果不是因为某些必要的外界压力强行推动交流的进行，平时也很少和女生说话，甚至说起来也有些躲躲闪闪的扭捏。当然，这种现象在大学并没有好转，我所在的大学的性别比例着实一言难尽，而物理系更是将这一特征表现到了极致（但最近的一些经历让我有了些改变，在此暂且按下不表）。这种在现在的我看来近乎病态的成长经历（可惜这种病态似乎在当下是十分普遍的），让我对和异性的交流有些奇怪的看法，以至于会觉得，尝试去接近一个异性都是出于“恋爱”的目的，而因此会对一些和异性的日常交流进行刻意的回避：只要能找男生解决的问题绝对不找女生。</p><p>性别这一特征在我的社交中被无限放大，以至于我完全忘却了在异性间还存在正常的朋友关系，而在这种正常的朋友关系中，“遇到”是可能的。两个人的接触与熟络不必总是以恋爱的动机为驱动，爱情的萌芽可以在日渐深入的接触中逐渐萌发。与此相对的是，以爱情为动机而开始的“友谊”，反倒可能因为过于拧巴而引来不良的后果。</p><p>但从当下实际看来，这一思路的可行性并不高，广泛出现的病态经历与观念背后，自有其深厚的现实基础。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>人生</tag>
      
      <tag>爱情</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2023/07/26/hello-world/"/>
    <url>/2023/07/26/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to my blog! My name is Alexander Zhang and this is my veryfirst post.</p><h1 id="what-happened-before-the-birth-of-this-website">What happenedbefore the birth of this website</h1><p>For a long period of time, I recorded my thoughts on <ahref="https://www.zhihu.com/people/professor-x-73/pins">Zhihu</a> andlocal word files on my computer. However, I found it hard to manage andreview my records and I really hope to share some of the ideas to otherpeople. So, eventually, I made up my mind to build up this blog torecord my thoughts.</p><p>I have been considering building my own blog since 2022, but my lackof related knowledge prevented me from taking actions. Today, July 26th,2023, I am happy to announce an official end of my sophomore year, whichcould also be considered as end of my bachelor life considering I havealmost gathered all the course credits needed for graduation. A morereasonable date should be 9th July, but not until today have I finishedall the short-term required missions (a TOEFL test is to blame for thedelay). As a reward of finishing all these missions, I finally decide tosit down and build up my own blog by following a <ahref="https://zhuanlan.zhihu.com/p/102592286">tutorial on Zhihu</a>.Anyway, here it is!</p><h1 id="what-is-this-blog-mainly-about">What is this blog mainlyabout</h1><p>Generally speaking, it's about thoughts and knowledge. Thoughts referto philosophical thinkings and ideas gained from daily experiences.Knowledge is mainly about physics, which is my major.</p><h1 id="how-this-blog-is-going-to-work">How this blog is going towork</h1><p>I plan to use both Chinese and English to write blogs. Chinese forthoughts and English for knowledge. This result from the fact that, as anative Chinese speaker, it would be easier for me to express my emotionsand thoughts precisely using Chinese. And I usually learn knowledgethrough English in the university.</p><h1 id="why-dasein">Why "DASEIN"</h1><p>For a long time, I have been a great fan of Existentialism and Idecided to use the term "Dasein" as the name of my blog, which isfrequently used by Heidegger to denote humans. It looks to me as a termrefering to a person who would like to think, to reflect on his life andtry to look for a meaning of it and live a better life. For me, this isthe most important reason why I would like to write blogs and I hope thereaders are also this kind of people. By calling you Dasein, I shows myrespect to you and express my pleasure in meeting you.</p><h1 id="note">Note</h1><p>This blog was repaired on 2025-10-08 as the date tag was lost</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
